<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>COL001</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeito do verniz de TiF<sub>4</sub> no tratamento de lesões precoces de cárie em dentição permanente de escolares: estudo clínico randomizado]]></Titulo>
		<Autores> Souza BM*, Silva MS, Braga AS, Santos DMS, Santos NM, Rios D, Buzalaf MAR, Magalhães AC</Autores>
		<Universidade>Ciências Biológicas - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Email>beatriz.martines.souza@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este ensaio clínico randomizado, controlado, paralelo e cego de 18 meses comparou o efeito do verniz de TiF<sub>4</sub> com verniz de NaF no tratamento de lesões cariosas não cavitadas em esmalte de dentes permanentes. Foram selecionadas 60 crianças (6-7 anos de idade), de 5 escolas municipais de Bauru-SP, de acordo com a atividade de cárie (pelo menos 1 lesão de mancha branca ativa) e divididas aleatoriamente nos seguintes tratamentos: verniz de TiF<sub>4</sub> (2,45% F<sup>-</sup>, FGM); verniz de NaF 5% (2,26% F<sup>-</sup>, Duraphat® Colgate) e verniz placebo (sem F<sup>-</sup>, FGM). Os vernizes foram aplicados em todos os dentes permanentes, uma vez por semana, por 4 semanas consecutivas e após 6 e 12 meses do estudo. O exame clínico (Índice de Nyvad) e a análise das mudanças quantitativas de fluorescência (QLF) foram realizados. O grau de satisfação do paciente foi relatado após cada aplicação de verniz por escala visual. O índice de placa visível (IPV) foi mensurado após 3, 9 e 15 meses. Não foram encontradas diferenças significativas em relação à regressão/progressão das lesões cariosas pelo Índice de Nyvad (ANOVA p>0,05). Apenas o TiF<sub>4</sub> foi capaz de reduzir significativamente a perda média de fluorescência após 18 meses (-14,6 ± 4,0%) em comparação aos valores iniciais (-17,5 ± 3,9%) (ANOVA/Tukey, p=0,0003). Mais de 96% dos participantes relataram estar satisfeitos com os tratamentos, independentemente do grupo. A % de IPV reduziu significativamente após 9 e 15 meses em comparação aos 3 meses do estudo para todos os grupos.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O verniz de TiF<sub>4</sub> foi o único tratamento capaz de mostrar efeito remineralizante neste modelo de estudo.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - FAPESP - 2015/14149-1</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL002</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Proteção do gel de TiF4 contra a erosão dentinária promovida por alterações morfológicas]]></Titulo>
		<Autores> Silva CV*, Mantilla TF, Tavares JP, Turssi CP, Freitas PM</Autores>
		<Universidade>Dentística - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>camila.vieira.silva@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este estudo <i>in situ</i>, <i>cross-over</i>, de 4 fases independentes, avaliou o efeito protetor do gel de TiF<sub>4</sub> (4%) contra a erosão dentinária. 128 amostras de dentina radicular (3x3x1mm) pré-erodidas foram randomicamente dividas em 4 grupos (n=16): TiF<sub>4</sub>: gel de 4% TiF<sub>4</sub>, (pH 1.5); C: sem tratamento; P: água+ espessante e NaF: gel de 2% NaF (pH 7.0). As amostras foram fixadas em dispositivos intra-orais e tratadas, de maneira cega, com 20 &#956;l do gel correspondente de cada grupo. Os voluntários utilizavam o dispositivo por 2 h antes do primeiro desafio erosivo, para formação da película adquirida. Depois, eram realizadas 6 imersões extra-orais diárias, de 2min cada, em 20 ml de ácido cítrico a 1% (pH 2.3), por 5 dias. A perda de superfície (µm) foi avaliada através de perfilometria óptica, e os mecanismos de ação do TiF<sub>4</sub> na superfície através de Microscopia Eletrônica de Varredura (MEV) e Espectroscopia de Energia Dispersiva (EDS) (n=3). ANOVA um-fator mostrou diferença estatística entre os grupos quanto a perda de superfície (p=0.004) e após o teste de Tukey, o gel de TiF<sub>4</sub> foi capaz de reduzir, significativamente, a perda em relação aos outros grupos, que não diferiram entre si. MEV e EDS demonstraram a presença de Ti e a redução das entradas dos túbulos nas amostras de TiF<sub>4</sub>, antes e após a ciclagem erosiva, sugerindo formação e manutenção de camada semelhante tipo glaze na superfície dentária.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O gel de TiF4 foi efetivo na redução da progressão da erosão na dentina, mesmo sob ação de fatores modificadores presentes na cavidade oral, podendo permanecer na superfície após 5 dias de ciclagem erosiva.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPESP - 2015/10248-5</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL003</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Potencial remineralizador de dentifrício com sistema de liberação controlada de flúor na lesão de erosão do esmalte: Estudo <i>in vitro</i>]]></Titulo>
		<Autores> Lavôr JR*, Fernandes NLS, Meira IA, Sampaio FC, Oliveira AFB</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>julianerolim@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O presente estudo avaliou, <i>in vitro</i>, o potencial remineralizador de dentifrícios, contendo ou não um sistema de liberação controlada de flúor, na lesão de erosão do esmalte. Para isso, foram utilizados 60 espécimes de esmalte humano (4x4x2mm), divididos em 4 grupos (n=15): G1 (100% NaF- controle positivo); G2 (Placebo - controle negativo); G3 (50% NanoF + 50% NaF livre) e G4 (100% NanoF). Antes e após a formação da lesão de erosão, foram realizadas as análises da microdureza, SH<sub>0</sub> e SH<sub>1</sub>, respectivamente. Para o tratamento, utilizou-se 5ml/bloco de slurry (1:3), juntamente com 1ml/bloco de saliva humana, por 1min (4x/dia), durante cinco dias e mais dois dias imersos na solução remineralizadora. Ao término da ciclagem, a microdureza final (SH<sub>2</sub>) foi realizada e o percentual de remineralização da superfície (%SMH<sub>R</sub>) foi calculado. Os dados foram analisados pelos testes ANOVA, seguido de Tukey, e o ANOVA Repeated Measures, seguido de Bonferoni, com p<0,05. Diferenças estatisticamente significativas foram observadas entre os grupos apenas no tempo SH<sub>2</sub> (p<0,05). Para a variável %SMH<sub>R</sub>, os grupos G1, G3 e G4 foram semelhantes entre si (p>0,05), diferindo estatisticamente apenas do G2 (p<0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Portanto, conclui-se que os dentifrícios experimentais com o sistema de liberação controlada de flúor apresentaram satisfatório efeito remineralizador no esmalte erodido e desempenho semelhante ao controle positivo, mostrando-se como um método inovador e promissor, entretanto, são necessários outros estudos que busquem a melhoria da sua eficácia.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL004</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Radioterapia ativa metaloproteinases da matriz na junção amelodentinária de dentes decíduos]]></Titulo>
		<Autores> Santos TT*, Bonilla CMC, Palma-Dibb RG, De Oliveira HF, Nelson-Filho P, Silva LAB, Paula-Silva FWG, Queiroz AM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Email>thais.tedeschi.santos@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[A cárie relacionada à radiação é caracterizada pela delaminação do esmalte próximo à junção amelodentinária (JAD) possivelmente devido à ação de enzimas proteolíticas. Portanto, a atividade e expressão das enzimas metaloproteinases da matriz (MMPs) -2 e -9 na JAD foram investigadas a fim de entender a patogênese da doença em dentes decíduos, submetidos ou não à radioterapia. A atividade e expressão das MMPs -2 e -9 foram avaliadas por meio de zimografia in situ e imunofluorescência, respectivamente. Setenta e dois segundos molares decíduos foram distribuídos aleatoriamente em dois subgrupos experimentais: irradiado e não irradiado. Os fragmentos dentários foram expostos à radiação em uma fração dose de 2Gy por cinco dias consecutivos até atingir a dose total de 60Gy. A atividade de MMPs foi mensurada por meio de intensidade de fluorescência na JAD em três regiões distintas do dente (cervical, cúspide e fundo de sulco). Os resultados foram submetidos à análise estatística utilizando os testes de Kruskal-Wallis, Dunn e Wilcoxon (&#945;=0,05). A intensidade de fluorescência/mm2 na JAD foi maior na região cervical dos dentes decíduos irradiados, quando comparados aos não irradiados (p<0,05). Nas regiões de fundo de sulco e cúspide não foi evidenciada diferença entre os grupos irradiados e não irradiados (p>0,05). A imunofluorescência revelou a presença de MMPs -2 e -9 na JAD de dentes decíduos.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Os resultados demonstram que a irradiação aumenta a atividade de MMPs na região cervical de JAD de dentes decíduos.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CNPq - Bolsa PEC-PG</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL005</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeito dos materiais restauradores bioativos no desenvolvimento de cárie secundária]]></Titulo>
		<Autores> Silva DP*, Medeiros BO, Kury M, Coelho CSS, Noronha MS, Giannini M, Cavalli V</Autores>
		<Universidade>Clinica Odontológica - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>daylanapachecos@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O estudo in vitro avaliou o potencial de inibição de lesão de cárie secundária promovido por materiais restauradores bioativos convencional e bulk-fill. Cavidades foram confeccionadas em blocos de esmalte bovinos, e restauradas com os seguintes materiais (n=10): Cimento de Ionômero de Vidro (GIC - controle positivo), compósito bioativo convencional (Beautiful II, BII), compósito bioativo bulk-fill (Activa Bioactive, AC) e dois controles negativos - compósito convencional (GrandioSO GR) e tipo bulk-fill (Admira X-TRA, AD). Os corpos de prova foram submetidos ao desafio cariogênico, por 7 dias. Após o desafio, os corpos de prova foram seccionados longitudinalmente e preparados para o ensaio de microdureza de secção transversal (MT) e Microscopia de Luz Polarizada (MLP). Para a análise de liberação de fluoreto, discos (n=6) de cada material foram preparados, e após 7 dias de ciclagem de pH, as concentrações de fluoreto foram analisadas. Os dados de MT foram convertidos em área de lesão cariada (&#916;S) e os resultados foram estatisticamente analisados (ANOVA one-way), e modelos lineares generalizados para a liberação de flúor (&#945; = 5%). Não houve diferenças em &#916;S entre os materiais restauradores bioativos (p> 0,05). As imagens em MLP demonstram que os compósitos bioativos apresentaram menor área de desmineralização que o controle negativo (GR). Maior liberação de flúor foi observada pelo GIC seguido por BII, AC, AD e GR (p <0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Em conclusão, os compósitos bioativos convencional e bulk-fill não foram capazes de controlar o desenvolvimento de lesão de cárie secundária.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL006</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Utilização de escores de utilidade baseados em questionário de qualidade de vida associado à saúde bucal em avaliações econômicas]]></Titulo>
		<Autores> Freitas RD*, Floriano I, Rocha ES, Raggio DP, Mendes FM, Braga MM</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>raizadiasdefreitas@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Esse estudo propõe uma escala de utilidade obtida a partir de escores de qualidade de vida associada à saúde bucal para aplicação em avaliações econômicas em estudos de prevenção. Para as análises econômicas, utilizamos dados de crianças (n=260), randomizadas para estratégias de diagnóstico incluindo ou não a detecção de lesões de cárie iniciais ativas, e seguidas por 1 ano (NCT02473107). Análises de custo-utilidade (ACU) e custo-efetividade (ACE) foram realizadas. Para a ACU, o escore de utilidade foi obtido para cada criança a partir do Early Childhood Oral Health Impact Scale (ECOHIS) e o valor de Quality-Adjusted Life Years (QALY) foi calculado. A perspectiva das avaliações foi o sistema de saúde do Brasil. Com base nos dados primários, simulações de Monte Carlo foram empregadas e valores de diferenças no efeito e no custo entre as estratégias obtidos. Análise das incertezas foi realizada graficamente. Na ACE, em média, se demandou R$0.97 adicionais para cada intervenção operatória evitada com a detecção e tratamento das lesões iniciais. Na ACU, estimou-se que, usando essa estratégia, o custo adicional R$1160,25 por QALY seria necessário. Enquanto o melhor panorama (menor custo e melhor efeito) poderia ser esperado em cerca de 30% dos casos na ACE, na ACU essa probabilidade caiu para cerca de 9%.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que utilizar a escala de utilidade associada à saúde bucal nas ACU pode contribuir para a comparabilidade das avaliações econômicas das intervenções preventivas com diferentes agravos bucais e mostrar o real impacto quando a visão do paciente/pais é considerada.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CNPq - 203632/2017-6</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL007</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[A prevenção de novas intervenções operatórias é influenciada pelo diagnóstico de cárie? Evidências de um estudo clínico randomizado]]></Titulo>
		<Autores> Pontes LRA*, Novaes TF, Lara JS, Gimenez T, Raggio DP, Braga MM, Mendes FM</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>laura.pontes@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Comparamos o diagnóstico de lesões de cárie em molares decíduos com duas estratégias: inspeção visual isolada (VIS) e VIS com radiografia (RAD) e comparamos qual previne novas intervenções operatórias. Crianças (3 a 6 anos) foram randomizadas de acordo com o diagnóstico, e o plano de tratamento foi realizado segundo o grupo. Os tratamentos foram divididos: sem tratamento, tratamento preventivo e tratamento operatório, e seguiram protocolos pré-definidos. O desfecho primário foi o número de novas intervenções após 2 anos. Outros desfechos foram número de superfícies sem tratamento, com indicação de tratamento preventivo e tratamento operatório após diagnóstico, e número de falso positivos. Comparações entre os grupos foram feitas pelo teste de Mann-Whitney. 216 crianças concluíram 24 meses de acompanhamento. Em 24 meses, o grupo RAD teve 306 novas intervenções e o grupo VIS 295, sendo 107 novas restaurações no RAD e 98 no VIS (p = 0.28) Não houve diferença entre os grupos considerando superfícies sem tratamento (VIS: média ± desvio padrão - DP = 20,7 ± 10,1; RAD: 18,6 ± 9,6; p = 0,095), superfícies com tratamento preventivo (VIS: 10,5 ± 6,1; RAD: 10,5 ± 6,0; p = 0,780); houve mais restaurações em RAD (4,2 ± 5,2) do que em VIS (3,2 ± 4,9; p = 0,021). As crianças do grupo RAD tiveram dez vezes mais superfícies com falso-positivos (0,49 ± 1,22) que em VIS (0,03 ± 0,22; p < 0,001).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A estratégia de diagnóstico não influencia a prevenção de intervenções operatórias, mas RAD há um maior número de intervenções desnecessárias. Assim, VIS é a estratégia mais condizente com a mínima intervenção.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 471817/2012-0</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL008</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Verniz fluoretado contendo trimetafosfato de sódio reduz a progressão de cárie em dentes decíduos]]></Titulo>
		<Autores> Sakuma RH*, Manarelli MM, Báez-Quintero LC, Monteiro DR, Honório HM, Cunha RF, Delbem ACB, Pessan JP</Autores>
		<Universidade>Ppg Ciência Odontologica - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>dr.sakuma@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[O presente estudo avaliou o efeito de um verniz fluoretado suplementado com trimetafosfato de sódio (TMP) no desenvolvimento de lesões de cárie em dentes decíduos, em um ensaio clínico randomizado, duplo-cego e controlado. Crianças (n=390, 3-4 anos) que frequentavam creches públicas da cidade de Boa Vista (RR) foram divididas aleatoriamente em 3 grupos, de acordo com os vernizes utilizados: 5% NaF (verniz-F); 5% NaF + 5% TMP (verniz-F/TMP) e Placebo (sem NaF ou TMP). Para a randomização foram considerados idade, gênero e índice ceo-s inicial. Os exames clínicos foram realizados no início do estudo e a cada três meses, até 24 meses (totalizando 9 exames), sendo os vernizes aplicados nas mesmas ocasiões. Os dados foram analisados por ANOVA (2 critérios, medidas repetidas), teste de Tukey HSD e análise de regressão linear multivariada (p <0,05). Aumentos significativos no ceo-s foram observados aos 6 e 9 meses após o início do estudo, respectivamente para Placebo e verniz-F; nenhum aumento significativo foi observado para o grupo tratado com verniz-F/TMP em nenhum dos tempos avaliados, quando comparado ao ceo-s inicial. Ao final do período de acompanhamento, o menor incremento de ceo-s (final - inicial) foi observado para verniz-F/TMP (0,07), seguido do verniz-F (0,21) e Placebo (0,43), havendo diferença significativa entre Placebo e Verniz-F. As variáveis "creche" e "tipo de verniz" afetaram significativamente os resultados.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que o efeito anticárie do verniz-F/TMP é superior ao observado para o verniz-F na progressão de cárie em dentes decíduos.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL009</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Selamento <i>versus</i> restauração de lesões de cárie em dentina de superfícies oclusais de molares decíduos: ECR de 2 anos de acompanhamento]]></Titulo>
		<Autores> Santos NM*, Sarti CS, Gouvea DB, Toniolo J, Leal SC, Neves M, Rodrigues JA</Autores>
		<Universidade>Cirurgia e Ortopedia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>nicolemarchioros@googlemail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este ECR avaliou a sobrevida do selamento (SC) e da restauração (R) de lesões de cárie em dentina de superfícies oclusais de molares decíduos. Foram incluídas 33 crianças de 3 a 9 anos (5,8 ± 1,4) com alta experiência de cárie (ceo-d = 8 ± 3,2). Nestes pacientes, foram selecionados 62 molares decíduos com lesões de cárie cavitadas em dentina, os quais foram randomizados em 2 grupos (28 SC e 34 R). Grupo SC: lesões seladas com cimento de ionômero de vidro fotopolimerizável (CIVMR; GC Fuji II LC capsule, GC Corporation - Tóquio, Japão); grupo R: lesões restauradas com CIVMR após remoção seletiva de tecido cariado (RSTC). Após 2 anos, foram realizados exames clínicos e radiográficos para avaliação das falhas restauradoras e da paralisação das lesões. Foi realizado o teste de Kaplan-Meier e a regressão de Cox que avaliou a associação de fatores de risco com a falha restauradora (grupo, idade, gênero, IPV, ISG, ceo-d, dente, localização, profundidade e extensão da lesão). Assim, 48 dentes (23 SC e 25 R) foram reavaliados. A taxa de sobrevida foi de 60,4% (grupo R 72,0% e grupo SC 47,8%, p= 0,01). Não foi observada associação de nenhum dos fatores de risco com a falha restauradora. Nenhum paciente apresentou sintomatologia dolorosa nem alterações radiográficas na região de furca ou periápice.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Pode-se concluir que o selamento de lesões de cárie em dentina de superfícies oclusais usando CIVMR apresentou mais falhas restauradoras que o tratamento restaurador após a RSTC, no entanto não foram observados casos de progressão clínica ou radiográfica de lesão em nenhum dos grupos avaliados.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 88882.181934/2018-01</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL010</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Eficácia de verniz contendo própolis em crianças: estudo clínico randomizado duplo-cego]]></Titulo>
		<Autores> Rebouças PD*, Rodrigues-Neto EM, Fonteles MMF, Fonseca SGC, Lobo PLD</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ.</Universidade>
		<Email>pedrodreboucas@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do estudo foi avaliar longitudinalmente a eficácia antimicrobiana de um verniz dentário de propolis vermelha brasielira (PVB) a 2,5% para prevenir a cárie dentária em crianças. Este é um ensaio clínico longitudinal, randomizado e controlado. Setenta e cinco crianças com alto risco de cárie, com idade entre 36 e 71 meses, livre de cárie e boa saúde foram divididas aleatoriamente em três grupos para receber tratamento com vernizes contendo: própolis 2,5%, clorexidina 1% (controle +) ou flúor 5% (controle -). Os vernizes foram aplicados nas superfícies oclusais dos segundos molares decíduos em três momentos: baseline (D1), 3 meses (D90) e 6 meses (D180) após. A saliva foi coletada antes do início do tratamento (D0), 90 dias após o dia 1 (D90), 6 meses (D180) e 1 ano após o início do tratamento (D360) para avaliar a redução de S. mutans. A estatística foi realizada através da aplicação de medidas repetidas de análise de variância, teste de comparações múltiplas de Tukey e teste t pareado. Própolis demonstrou redução significativa nos tempos D180 e D90 versus D1. O verniz de clorexidina reduziu nos seguintes tempos: D360 e D180 versus D1 O grupo tratado com Própolis reduziu as CFU em todo o período estudado. No D180, o Própolis foi estatisticamente significante quando comparada ao grupo clorexidina. Após três aplicações anuais o verniz de Própolis demonstrou atividade antimicrobiana contra S. mutans por até 03 meses em crianças com alto risco de cárie.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que o verniz dentário de PVB 2,5% se mostrou eficaz no controle das UFC de S. mutans na cavidade oral por até 90 dias.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL011</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Selar lesão de cárie moderada com CIV é uma alternativa a restauração em molares decíduos? Análise econômica considerando múltiplos eventos]]></Titulo>
		<Autores> Rocha ES*, Gomes RAC, Floriano I, Tedesco TK, Mendes FM, Imparato JCP, Raggio DP, Braga MM</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>elizabeth.rocha@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Realizou-se uma avaliação econômica do selamento de lesões de cárie moderada em superfícies oclusais de molares decíduos, utilizando cimento de ionômero de vidro (CIV) comparado à restauração com o mesmo material. As crianças foram randomizadas, nesse ensaio clínico de não-inferioridade (NCT03005405), em 2 grupos: selante (sem remoção de tecido cariado) ou restauração e reavaliadas a cada 6 meses por 2 anos. As falhas, materiais e tempo de duração das sessões foram registrados. Modelos de risco condicionado para múltiplos eventos ordenados foram empregados na análise de sobrevida dos tratamentos e o valor de p ajustado para teste unicaudal. O custo foi comparado por análise de regressão bootstraping. A unidade de análise foi o dente e o cluster (criança) considerado. A análise de custo-efetividade estimou a relação entre efeito e custo, bem como suas incertezas, quando o selante é usado como alternativa à restauração. 105 crianças foram incluídas (103 restaurações/101 selantes). Aproximadamente 30% dos tratamentos (HR=1.28; p=0.22) demandaram nova intervenção. No baseline, os custos foram similares entre os grupos (restauração R$41.01 ± 3.3; selante R$41.96 ± 4.6) (p=0.083),e não houve diferença estatisticamente significante em 2 anos de acompanhamento (restauração R$51.71 ± 3.6; selante R$59.63 ± 6.2 ) (p=0.957).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Individualmente, selar lesões de cárie moderadas não demandaria mais reintervenções e não acarretaria custos adicionais comparado a restaurá-las. Assim, poderia ser vista como uma opção possível e alternativa à restauração desse tipo de lesão.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPESP/ CNPQ/CAPES/ FUNDECTO - 2012/50716-0 e 2013/27206-8 e 448013/2014-2</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL012</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[A presença de lesões cariosas com consequências pulpares impacta negativamente a qualidade de vida de pré-escolares]]></Titulo>
		<Autores> Bittencourt JM*, Martins LP, Paiva SM, Martins-Júnior PA, Pordeus IA, Bendo CB</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>jessbitten@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi avaliar o impacto da cárie dentária e suas consequências na qualidade de vida relacionada à saúde bucal (QVRSB) de pré-escolares. Foi realizado um estudo transversal representativo de pré-escolares de 4-6 anos de idade de Ribeirão das Neves, MG. Os pais/responsáveis responderam a versão brasileira do <i>Early Childhood Oral Health Impact Scale</i> (ECOHIS), Escala de Resiliência e questionário socioeconômico e comportamental. Um total de 497 pré-escolares foi examinado por duas dentistas calibradas para o diagnóstico de cárie dentária (ICDAS simplificado) e suas consequências (índice pufa). Regressão de Poisson com abordagem hierárquica foi utilizada para análise dos dados (p<0,05). O modelo multivariado final, ajustado para resiliência, condições socioeconômicas e comportamentais, mostrou que presença de lesões cariosas não impacta a QVRSB de pré-escolares, independente da sua extensão (p>0,05). Entretanto, lesões cariosas com consequências pulpares, como envolvimento pulpar (RP=2,06;95%IC:1,50-2,83) e fístula/abcesso (RP=3,12;95%IC:1,98-4,93), apresentaram associação com maiores escores do ECOHIS, comparado com aquelas lesões sem consequências pulpares.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A presença de consequências clínicas pulpares da cárie, e não a presença de lesões cariosas em si, repercutiram negativamente na QVRSB de pré-escolares e suas famílias. Esta conclusão reforça a necessidade de que medidas preventivas sejam incrementadas tanto em nível individual quanto coletivo.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 88882.348741/2019-01</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL013</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Eficácia do gel de flúor fosfato acidulado no tratamento de lesões cariosas ativas não cavitadas: ensaio clínico randomizado controlado]]></Titulo>
		<Autores> Silva NC*, Goldenfum GM, Almeida IA, Neves M, Silva BB, Jardim JJ, Rodrigues JA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>naati.silva@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do estudo foi avaliar a eficácia da associação do gel de flúor fosfato acidulado 1,23% com instruções de higiene bucal e dieta na inativação de lesões ativas não cavitadas em crianças entre 3 e 12 anos, nas dentições decídua e permanente. Foi conduzido um ensaio clínico randomizado, controlado e cego, entre 2017 e 2018, em 98 crianças que procuraram por tratamento na Clínica Infanto-Juvenil do Hospital de Ensino Odontológico da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. As crianças incluídas no estudo foram randomizadas em dois grupos: grupo flúor gel e grupo gel não fluoretado. Cada grupo recebeu até 8 semanas de aplicação tópica de gel, instruções de higiene bucal e dieta. As lesões de cárie foram avaliadas através de exame clinico tátil-visual. Estes foram realizados em três momentos: exame inicial, intermediário e final. Noventa e oito crianças (flúor gel n = 49; gel não fluoretado = 49) foram randomizadas. Dezessete foram excluídas por não completarem o protocolo de tratamento e 1 foi perdida no acompanhamento. Não houve diferença estatisticamente significativa entre os grupos na inativação das lesões. Os tratamentos mostraram resultados similares. Não foram observados efeitos adversos.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Com base nos achados, pode-se dizer que não há eficácia da associação do gel de flúor fosfato acidulado 1,23% com higiene oral e dieta na inativação de lesões ativas não cavitadas. Podemos também afirmar a importância da frequência de escovação e consequente redução de placa visível no controle da atividade da doença.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL014</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeito de dentifrícios fluoretados contendo hexametafosfato de sódio na erosão inicial do esmalte]]></Titulo>
		<Autores> Silva MER*, Delbem ACB, Rodrigues AS, Toledo PTA, Pedrini D</Autores>
		<Universidade>Odontologia Infantil e Social - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>marjullyy@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Estudo in vitro avaliou o efeito de dentifrícios fluoretados (F) com ou sem hexametafosfato de sódio (HMP) em inibir a erosão inicial do esmalte e reparar o esmalte inicialmente erodido. Blocos de esmalte bovino sadios e desmineralizados foram selecionados por dureza de superfície inicial e submetidos a 4 tratamentos experimentais (12 blocos/grupo): Placebo (sem F e HMP), 1100 ppm F, 1% HMP e 1100 ppm F + 1% HMP. Para efeito protetor, os blocos de esmalte sadios foram imersos em solução de dentifrícios diluídos em saliva humana 1 vez por 2 minutos, seguidos de 4 desafios erosivos com ácido cítrico 0,75%, pH 3,5, 1 minuto, sob agitação. Para efeito reparador, esmalte desmineralizado foi tratado e submetido a desafios erosivos repetitivos, como descrito anteriormente. Foi realizado análise da deposição de precipitados por microscopia eletrônica de varredura (MEV) no esmalte desmineralizado. O grupo Placebo apresentou a menor capacidade de inibir e reparar a erosão do esmalte (p<0,001). Dentifrícios com 1100 ppm F + 1% HMP mostrou maior capacidade de inibir e reparar a erosão do esmalte seguido pelos grupos 1% HMP e 1100 ppm F (p<0,001). A perda de dureza aumentou durante os repetidos desafios ácidos para todos os grupos; no entanto, o efeito contra a erosão do dentifrício com F/HMP mostrou-se mais resistente. Houve deposição de precipitado no esmalte para todos os grupos, formando uma camada mais espessa nos grupos com HMP.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Dentifrício com 1100 ppm F + 1% HMP teve efeito superior quando comparado ao 1100 ppm F para reparar o esmalte desmineralizado e resistir aos desafios erosivos.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES auxílio PROCAD - 88881.06843/2014-01</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL015</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Prevenção de mancha branca em aparelho ortodôntico fixo: um estudo clínico randomizado comparando os vernizes de flúor e xilitol]]></Titulo>
		<Autores> Almeida TYL*, Silva VAM, Massaro C, Buzalaf MAR, Freitas MR, Garib DG</Autores>
		<Universidade>Ortodontia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Email>thagid_leal2@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Acometendo mais de 50% dos pacientes, a lesão cariosa se tornou um importante tópico a ser discutido na Ortodontia. O objetivo deste trabalho foi avaliar, por meio de um estudo clínico randomizado, a eficácia do verniz de xilitol em comparação ao verniz fluoretado, gold standard, na prevenção de lesões de mancha branca em pacientes em tratamento ortodôntico. Para isso, 55 voluntários, de ambos os sexos, entre 15 e 18 anos, foram selecionados e randomizados em 3 grupos de 17 (G1), 19 (G2) e 19 (G3) indivíduos separados de acordo com o verniz a ser aplicado: G1- verniz fluoretado, G2- verniz de Xilitol e G3- verniz placebo. Os voluntários receberam 2 aplicações do verniz, uma na consulta inicial (T1) e outra após 3 meses. O exame clínico, pelo índice ICDAS, e a leitura de superfície, pelo sistema QLF (fluorescência do esmalte), foram realizados em T1 e após 6 meses de tratamento (T2). Os testes de Kolmogorov-Smirnov e de Barlett (p<0.05) foram utilizados para o cálculo de normalidade e homogeneidade da amostra, respectivamente. Para os resultados com distribuição normal foi usado os testes ANOVA/Turkey e nos anormais, os testes Kruskal-Wallis/Dunn. Não houve diferença estatisticamente significante nas avaliações realizadas pelo índice ICDAS, mas a leitura de superfície do esmalte através do sistema QLF, mostrou baixa perda de minerais nos 3 grupos, sendo o G1 o que apresentou menores índices de desmineralização.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que o verniz fluoretado obteve o melhor resultado, sendo ainda o gold standard na prevenção de mancha branca em pacientes com aparelho ortodôntico fixo.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: Fapesp - 2016/19761-0</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL016</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Nanopartículas de prata associadas ou não ao glicerofosfato de cálcio: potencial antimicrobiano, antibiofilme e toxicidade celular]]></Titulo>
		<Autores> Nunes GP*, Souza JAS, Takamiya AS, Souza Neto FN, Barbosa DB, Camargo ER, Oliveira SHP, Delbem ACB</Autores>
		<Universidade>Odontologia Infantil e Social - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>gabriel.pereira.nunes@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este trabalho avaliou o efeito de nanopartículas de prata (AgNPs) associadas ou não ao glicerofosfato de cálcio (CaGP) contra <i>Candida albicans e Streptococcus mutans</i> no estado planctônico e em biofilmes, assim como, a viabilidade celular de fibroblastos (linhagem L929) expostos aos nanocompostos. AgNPs associadas ou não ao CaGP foram sintetizadas utilizando extrato da casca de romã (AgNPs-CaGP e AgNPs) e caracterizadas por Difração de Raios-X e Microscopia Eletrônica de Transmissão. Determinou-se a concentração inibitória mínima e foram quantificadas as células viáveis dos biofilmes formados e tratados por 24 h com os nanocompostos. Para avaliar a viabilidade celular, células L929 foram expostas às AgNPs-CaGP e AgNPs e, após 24, 48 e 72 horas, realizou-se o ensaio de citotoxicidade celular pelo método do MTT. Os dados foram analisados por ANOVA a um critério seguido do teste de Bonferroni ou teste de Kruskall-Wallis (&#945; = 0,05). AgNPs-CaGP e AgNPs apresentaram atividade antimicrobiana contra os microrganismos testados. Após 24 h de tratamento com os nanocompostos em biofilmes de <i>S. mutans</i>, houve uma redução significativa no número de Unidades Formadoras de Colônias sendo similar à clorexidina (p<0,001). Os nanocompostos não foram citotóxicos às células L929 em todos os períodos analisados mesmo em concentrações mais altas (AgNPs-CaGP).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que AgNPs associadas ou não ao CaGP apresentam atividade antimicrobiana/antibiofilme contra os principais microrganismos relacionados com a cárie dentária e a candidíase e não são tóxicos aos fibroblastos (L929).]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - FAPESP - 2015/00825-5</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL017</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Influência da incorporação de óxido de bário e zircônia nas propriedades físico-químicas de infiltrantes experimentais e comercial]]></Titulo>
		<Autores> Pedreira PR*, Damasceno JE, Souza CMC, Abuna GF, Aguiar FHB, Marchi GM</Autores>
		<Universidade>Clínica Odontológica - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>priscilaregis1@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi avaliar a influência da adição de diferentes concentrações de partículas de carga (óxido de bário ou de zircônia) em um infiltrante comercialmente disponível (Icon®) e de um experimental (IE) nas propriedades de resistência coesiva (RC), grau de conversão (GC), sorção (So) e solubilidade (Sol), radiopacidade e profundidade de penetração. Para avaliar a RC foi utilizado teste de microtração em máquina de ensaios universais. A avaliação do GC foi em espectrômetro infravermelho com transformador de Fourier. A análise da radiopacidade foi realizada pelo sistema de radiografia digital. A profundidade de penetração foi analisada por meio de microscopia confocal de varredura a laser. As análises foram realizadas no programa R, com nível de significância de 5%, com exceção da análise de profundidade de penetração, que foi somente avaliada qualitativamente. Para RC, independentemente do infiltrante, os grupos com adição de 45% de zircônia tiveram valores maiores. Entre os grupos sem adição de partículas, o experimental apresentou maior GC que o Icon. O IE apresentou menor So que o Icon®. Radiopacidade maior que o esmalte foi observada somente nos grupos com Zircônia 45%. Todos os grupos obtiveram profundidade de penetração similares, porém os grupos contendo o IE parecem ter tido prolongamentos de tags mais longos.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A adição de 45% de partículas de Zircônia aumentou a RC e promoveu radiopacidade maior do que a do esmalte. Aumento do GC foi observado no IE sem partículas quando comparado ao Icon®. Menor So foi encontrada para os grupos com IE.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPESP - 2017/14378-6</Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>