<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>FC001</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Electrical and electromagnetic stimulation: effects on the performance of different grafts in the regeneration of bone defects]]></Titulo>
		<Autores> Bagne L*, Oliveira MA, Pereira AT, Oliveira CA, Mendonça FAS, Santamaria-Júnior M</Autores>
		<Universidade>Ppg Em Ciências Biomédicas - CENTRO UNIVERSITÁRIO DA FUNDAÇÃO HERMÍNIO OMETTO.</Universidade>
		<Email>leo_bagne@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Was investigated the effect of electrical (ES) and electromagnetic (EM) stimulation on bone regeneration of defects filled with bovine bone graft (BB) or bioglass (BG). Critical defects (25mm²) in calvaria were performed in 189 Wistar rats divided into nine groups (n=21). SHAM: without treatment; ES: 10&#956;A/5min/twice a week; MS: 500Hz/2min/twice a week; BG: bioglass [S53P4]; BG+ES: bioglass and treated with ES; BG+EM: bioglass and treated with EM; BB: granulated bovine bone [300-1000&#956;m]; BB+ES: bovine bone and ES treated; BB+EM: bovine bone and treated with EM. The analysis were made at 30<sup>th</sup>, 60<sup>th</sup> and 120<sup>th</sup> days. Statistical analysis was made by two-way ANOVA and Bonferroni post-test (p<0.05). Alkaline phosphatase demonstrated increased osteoblasts in groups with grafting and therapies, corroborating with the increased of gene expression of RUNX-2 and Osterix - signalizers of proliferation and maturation of osteoblasts. Collagen fibers decreased in defects with grafting, agreeing with the gene expression of osteopontin and osteocalcin showing tissue mineralization. TRAP showed increase of osteoclasts in all periods in the graft and therapy groups. The RANKL/OPG ratio increased in the absence of graft and decreased in the presence of BG. With BB the resorption remained stable throughout the periods. In BG+EM and BB+ES, bone regeneration was more effective on 120<sup>th</sup> day.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[The use of ES and MS improved the performance of the grafts, favoring osteogenesis. Those therapies combination with grafting becomes a complementary option for osteorregenerative treatments.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - FAPESP - 2016/23237-4</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC002</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Impacto da depressão, da DTM e de polimorfismos em  IL6 na OHRQOL em indivíduos no pré-operatório de cirurgia ortognática]]></Titulo>
		<Autores> Sebastiani AM*, Meger MN, Gerber JT, Cavalcante RC, Petinati MFP, Rebellato NLB, Kuchler EC, Scariot R</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE POSITIVO.</Universidade>
		<Email>line_sebastiani@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do estudo foi avaliar o impacto na qualidade de vida relacionada à saúde bucal (OHRQoL) em indivíduos com deformidade dentofacial (DDF) e verificar a influência da depressão, da disfunção temporomandibular (DTM) e dos polimorfismos no gene da Interleucina-6 (IL6). A amostra do estudo foi composta por um grupo controle de 50 indivíduos sem DDF, e outro grupo caso com 145 indivíduos com DDF no pré-operatório de cirurgia ortognática. Os indivíduos foram avaliados para acessar a auto percepção da OHRQoL, através da versão simplificada do questionário Oral Health Impact Profile (OHIP-14) e foram diagnosticados segundo o Research Diagnostic Criteria for Temporomandibular Disorders (RDC / TMD) para depressão e DTM. O DNA foi obtido a partir de células bucais e os polimorfismos em <i>IL6</i> (<i>rs1800795 </i>e <i>rs1800796</i>) foram genotipados através da técnica de reação em cadeia polimerase em tempo real. Os indivíduos do grupo caso apresentaram piores escores do OHIP-14 (<i>p</i> < 0,001). Os escores do OHIP-14 foram piores no sexo feminino (<i>p</i> = 0,02) e naqueles com depressão, dor miofascial e diagnóstico de alterações inflamatórias da articulação temporomandibular (<i>p </i>< 0,001). Indivíduos homozigotos para o alelo C em <i>rs1800795</i> exibiram maiores valores nos domínios 6 e 7 do OHIP-14 em comparação com os que eram homozigotos para o alelo G. Indivíduos heterozigotos CG no marcador <i>rs1800796</i> demonstraram maiores valores no domínio 3 em comparação com aqueles homozigotos C e homozigotos G.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Depressão, DTM e polimorfismos em <i>IL6</i> contribuem para piorar a percepção da OHRQoL em indivíduos com DDF.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC003</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Proposta de novo princípio ativo sinérgico e citocompatível de EGCG e peptídeos catiônicos contra biofilmes endodônticos]]></Titulo>
		<Autores> Caiaffa KS*, Santos VR, Abuna GF, Santos Filho NA, Cilli EM, Sakai VT, Cintra LTA, Duque C</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>kkcaiaffa@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do estudo foi avaliar o efeito citotóxico, antimicrobiano/antibiofilme do flavonoide epigallocatechin-3-gallate (EGCG) isolado ou combinado ao peptídeo LL-37 ou à KR-12-a5. A concentração inibitória mínima (CIM), a concentração bactericida mínima (CBM) e concentração inibitória fracionária (CIF) dos compostos foram determinadas contra <i>Streptococcus mutans</i>, <i>Enterococcus faecalis</i>, <i>Actinomyces israelii</i> e <i>Fusobacterium nucleatum</i>. A viabilidade celular foi avaliada em fibroblastos pelo ensaio de methyltetrazolium. O efeito dos compostos foi avaliado sobre biofilmes simples ou dual-espécies em microplacas por contagem bacteriana. Biofilmes de <i>E. faecalis</i> também foram formados em dentina radicular, tratados pelos compostos e analisados por microscopia confocal. Os dados foram avaliados por ANOVA/Tukey (p<0,05). A combinação de EGCG + KR-12-a5 mostrou efeito sinérgico ou aditivo em condições planctônicas. As combinações não foram tóxicas para os fibroblastos. Em condições de biofilme simples, EGCG + KR-12-a5 eliminou <i>S. mutans</i> e <i>A. israelii</i> e reduziu <i>E. faecalis</i> e <i>F. nucleatum</i>. Nos biofilmes dual-espécies de <i>E. faecalis</i> + <i>S. mutans</i>, a combinação eliminou <i>S. mutans </i>e reduziu <i>E. faecalis</i>. Em biofilmes de <i>E. faecalis</i> + <i>A. israelii </i>ou <i>F. nucleatum</i>, a combinação eliminou <i>E. faecalis</i>. A combinação reduziu 88,04% dos biofilmes de <i>E. faecalis</i> no interior dos túbulos dentinários.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A combinação de EGCG e KR-12-a5 é citocompatível e promove efeito sinérgico contra bactérias associadas a infecções endodônticas, sob condições planctônicas e de biofilme.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CNPq - 140467/2018-1</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC004</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Expressão de artefatos metálicos em imagens de tomografia computadorizada de feixe cônico, micro e nanotomografia computadorizadas]]></Titulo>
		<Autores> Mazzi-Chaves JF*, Vasconcelos KF, Pauwels R, Reinhilde J, Sousa-Neto MD</Autores>
		<Universidade>Dor - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Email>jardel.chaves@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Avaliou-se a expressão de artefatos metálicos (estrias escuras, áreas hipodensas e distorções) em imagens de tomografia computadorizada de feixe cônico (TCFC), tendo como referência as imagens de microCT e nanoCT. Molares inferiores obturados foram escaneados por nanoCT, microCT e por 4 aparelhos de TCFC em alta (HR) e baixa (NR) resolução: 3D Accuitomo 170 (ACC), NewTom VGi evo (New), ProMax 3D Max (Pro) e Pax-i3D Green Premium (Pax). As imagens das reconstruções axiais, sagitais e coronais obtidas foram avaliadas qualitativamente por examinadores calibrados. A análise estatística realizada pelo teste Fleiss' Kappa mostrou que os protocolos PaxNR (38%), PaxHR (34,3%) e ProHR (3,7%) apresentaram maior expressão de estrias escuras. Áreas hipodensas foram detectadas em 100% das imagens dos protocolos PaxHR e em 99,1% do PaxNR. A maior distorção foi observada nos protocolos PaxHR e ProNR (100%), e PaxNR e ProHR (99,1%). O uso de imagens para diagnóstico endodôntico foi possível em 100% dos volumes adquiridos em nanoCT, microCT, ACCHR e NewNR.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Os protocolos de escaneamento com <i>voxel</i> reduzido, associado à elevados valores de kVp, mA e maior número de imagens bases para aquisição de imagens de dentes obturados, resultaram em menor expressão de artefatos causados pelo fenômeno de endurecimento dos feixes de raios X. Este estudo sugere que, em vista da necessidade de diagnóstico em dentes com canais radiculares obturados, os protocolos clínicos para aquisição de imagens devem ser realizados em aparelhos de TCFC com protocolos de alta resolução.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 88881.135550/2016-01</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC005</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Padrão de metilação do DNA na reabsorção radicular externa inflamatória em dentes permanentes reimplantados]]></Titulo>
		<Autores> Barbato-Ferreira DA*, Costa SFS, Cortes MIS, Gomez RS, Bastos JV</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>dani_barbato@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[A Reabsorção Radicular Externa Inflamatória (RREI) representa uma complicação frequente da cicatrização periodontal de dentes permanentes reimplantados, desencadeada pela resposta imune do hospedeiro frente ao dano tecidual na presença de infecção intracanal. A metilação do DNA é um mecanismo epigenético capaz de modificar padrões da expressão gênica e afetar a resposta imune. A hipermetilação do DNA reprime a transcrição gênica, enquanto a hipometilação está associada à ativação do gene. O presente estudo teve como objetivo avaliar os padrões de metilação do DNA em 22 genes relacionados à resposta imune em dentes permanentes reimplantados portadores de RREI. A análise do padrão de metilação revelou que o gene promotor do FOXP3 encontrava-se hipermetilado em comparação com amostras de tecido ósseo obtidas de cirurgias de terceiros molares inclusos (grupo controle). FOXP3 atua como um regulador negativo da proliferação de células T e da produção de citocinas além de ser o principal fator de transcrição expresso em célula TReg, cujas funções incluem a inibição de resposta imune.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O resultado deste estudo sugere que a supressão do FOXP3, resultante da hipermetilação do gene, pode estar envolvida no desenvolvimento de RREI após o reimplante de dentes avulsionados.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC006</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Avaliação da eficácia de uma formulação de própolis associada a romã (Punica granatum) no tratamento da estomatite protética em idosos]]></Titulo>
		<Autores> Parro YM*, Martins VP, Silva DM, Muller HS, Moreira CL, Coelho EB, Berretta AA, Lia EN</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA.</Universidade>
		<Email>yedaparro@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Produtos naturais têm despertado interesse como alternativa aos medicamentos sintéticos no tratamento da estomatite protética em pessoas idosas, devido à segurança e eficácia. O objetivo desse estudo foi avaliar a eficácia de uma formulação de própolis associada à romã no tratamento da estomatite protética.Trata-se de ensaio clínico de eficácia, randomizado, aberto, de dois braços paralelos, com controle ativo, fase IV e de não inferioridade(ReBEC RBR-6YF4CV). Quarenta idosos portadores de estomatite protética foram divididos aleatoriamente em dois grupos, sendo o grupo de estudo tratado com spray contendo própolis a 0,5% e romã a 0,9% (Apiromã ®) e o grupo comparador com gel de miconazol a 2% (Daktarin ®).Os participantes foram examinados no primeiro, no sétimo e décimo quarto dias de tratamento, sendo utilizado o escore de Newton para classificação das lesões. Foram realizados bochechos com soro fisiológico e encaminhados para quantificação e identificação da carga fúngica de <i>Candida </i>spp no primeiro e décimo quarto dias. Ambos os tratamentos reduziram o escore de Newton semana-dependente, com taxa de cura clínica no grupo comparador de 75% e para o grupo de estudo de 40%. Houve redução significativa do número de unidades formadoras de colônias - UFC/mL somente para o grupo comparador.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O produto à base de própolis com romã é não-inferior ao miconazol, considerando a margem de não inferioridade, e pode ser uma alternativa no tratamento da estomatite protética em idosos.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC007</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[The Route of Sucrose Utilization by Streptococcus mutans Affects glg Gene Expression During Carbohydrate Starvation]]></Titulo>
		<Autores> Costa-Oliveira BE*, Zeng L, Ricomini-Filho AP, Burne RA</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós-graduação Em Odontologia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>oliveira.bec@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Here we examined how altering the routes for sucrose utilization in <i>S. mutans</i> (<i><i>Sm</i></i>) impacts its physiology and gene regulation during carbohydrate starvation. <i>Sm </i>UA159 (WT) and a mutant that lacked all exoenzymes for sucrose utilization (MMZ952) were cultured overnight in BHI and sub-cultured into TY-medium with 1% Glucose (Glu), 1% Sucrose (Suc) or 0.5% each of Glucose+Fructose (GF). Upon reaching O.D600=0.5, cells were collected and resuspended in fresh-TY without carbohydrates (0 h). After 4 and 24 h of starvation, qRT-PCR was performed to measure the mRNA levels of the <i>glg</i> genes. CFU were enumerated and intracellular polysaccharides (IPS) were quantified. Experiments were performed in triplicates and data were analyzed by Three-way ANOVA (&#945;=5%). Expression of <i>glg</i> operon enhanced after 4 h of starvation and declined after 24 h. This pattern was observed for WT Glu or GF-grown, but not for Suc. MMZ952 strain resulted in altered <i>glg</i> expression, increasing it in Suc-grown cells. Interestingly, biosynthetic and degradative <i>glg</i> pathway enzymes were regulated in the same direction. IPS levels in Glu or GF-grown decreased in WT upon first entering starvation, whereas MMZ952 or WT Suc-grown showed the opposite effects. The reduced WT Suc-grown <i>glg</i> exression did not affect IPS accumulation. No differences were found for CFU enumeration.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[The <i>glg</i> operon in <i>S. mutans</i> appeared co-regulated at the transcription level and showed increased expression during starvation. Cells that produced and metabolized EPS from sucrose had lower <i>glg</i> expression, not affecting IPS accumulation.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 88881.189033/2018-01</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC009</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Restaurações Atraumáticas (ART) utilizando ionômero de vidro  X resina composta com tecnologia giomer: Ensaio cínico randomizado]]></Titulo>
		<Autores> Passaro AL*, Costa ICO, Tedesco TK, Laux CM, Raggio DP</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>ana.passaro@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo desse estudo foi avaliar a longevidade de restaurações feitas pelo tratamento restaurador atraumático (ART) usando um cimento de ionômero de vidro de alta viscosidade (CIV) e uma resina composta com tecnologia giomer (RCG) em cavidades ocluso-proximais de molares decíduos após 12 meses. Um total de 182 crianças entre 4 e 8 anos foram selecionadas em Cerquilho, SP, Brasil. Elas foram randomizadas e alocadas em grupos de acordo com o material restaurador: CIV (Equia Forte® - GC Corp) e RCG (Beautibond® e Beautifil Bulk Restorative® - Shofu Inc). As restaurações foram feitas em escolas, por uma especialista em odontopediatria e apenas um dente foi inclído por criança. Outro dentista treinado e calibrado realizou as avaliações após 3, 6 e 12 meses de acordo com os critérios de Roeleveld et al. (2006). Para avaliar a longevidade das restaurações, os testes de Kaplan Meier e logrank foram realizados e a análise de regressão de Cox foi usada para testar a relação entre o sucesso das restaurações e as variáveis coletadas (&#945;=5%). Até 12 meses, 176 das 182 restaurações foram avaliadas ao menos uma vez (perda de seguimento = 3.3%). A sobrevida média geral das restaurações após 12 meses foi de 68.97% (EP=0,03) e a taxa por grupo foi CIV = 74% e RCG= 63.96%. Não houve diferença no sucesso entre os materiais restauradores (HR=1.43; IC=0.83-2.47; p=0.196). Nenhuma das variáveis coletadas influenciou a sobrevida das restaurações.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Nessa análise preliminar, não houve diferença entre a sobrevida da RCG e do CIV, apesar do segundo já mostrar uma tendência de melhor desempenho que o primeiro.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC010</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Degradação de histatinas salivares em pacientes com paralisia cerebral e gengivite comparado a indivíduos saudáveis]]></Titulo>
		<Autores> Gutierrez GM*, Santos MTBR, Siqueira WL</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE CRUZEIRO DO SUL.</Universidade>
		<Email>gabrielamancia@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Com o objetivo de avaliar o perfil da proteólise da histatina (Hst) 1 e 5 na saliva de adolescentes com e sem Paralisia Cerebral (PC) e com e sem gengivite. Foram selecionados 24 indivíduos, divididos em 3 grupos: PC com gengivite, sem PC e sem gengivite, sem PC e com gengivite. Coletados o índice gengival (IG) e índice de higiene oral simplificado (IHO-S) e saliva total não estimulada, aliquotado o sobrenadante da saliva total (SST) e amazenado a -80ºC. A degradação protéica foi realizada pela adição de Hst-1 e Hst-5 sintéticas ao SST e incubado a 37ºC pelos tempos 0, 0,5, 1,5, 4, 6, 8, 24 e 48 horas. Após, foram realizadas as análises de eletroforese em gel de policrilamida catiônica e mensurado a densidade das bandas (DB) (%) das imagens obtidas. A análise dos dados referentes a DB durante diferentes tempos e entre os parâmetros da saúde gengival foi aplicado ANOVA ou Kruskall-Wallis. Para avaliar os fatores que influenciam a porcentagem de DB das Hst foi realizado análise de Regressão de Poisson (&#945;=5%). Os grupos não apresentaram diferença significativa no fluxo salivar, mas houve diferença nos parâmetros gengivais para os grupos que possuíam gengivite (p<0,001). Através da análise de regressão de Poisson o paciente ter PC e gengivite influencia na degradação da Hst-1 e Hst-5 (p<0,001), a idade do paciente influencia na DB da Hst-5, quanto mais velho maior degradação (p<0,001) e o IG influencia na DB da Hst-1 (p<0,001).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Pode-se concluir que a Hst-1 é mais resistente a proteólise do que a Hst-5, a degradação das Hst-1 e Hst-5 ocorre mais rapidamente em indivíduos com PC e gengivite.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 1590878</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC011</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Restaurações ART com Cimento de Ionômero de Vidro encapsulado X pó-líquido: Ensaio clínico randomizado]]></Titulo>
		<Autores> Oliveira RC*, Camargo LB, Mendes FM, Pontes LRA, Costa ICO, Tedesco TK, Novaes TF, Raggio DP</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>rodolfoco@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste trabalho foi avaliar a sobrevida de restaurações ART oclusais e oclusoproximais em molares decíduos, realizadas com cimento de ionômero de vidro apresentando diferentes formas de manipulação (encapsulado - E e pó-líquido - PL). Cento e quinze crianças (3 a 6 anos), que buscaram atendimento na clínica da FOUSP foram incluídas, a aleatorização foi feita por dente, de acordo com o tipo de material: PL (Fuji 9 Gold Label - GC Corp) e E (Equia Fill - GC Corp). Para a sobrevida das restaurações, foi utilizada a análise de Kaplan-Meier e a Regressão de Cox com fragilidade compartilhada para análise das variáveis: tipo de superfície, dente e arcada. A sobrevida das restaurações, em 24 meses, foi influenciada pelo tipo de superfície (p<0,001), onde a taxa de sobrevida foi 73,51% para oclusais e 38,36% para ocluso-proximais (SE<0,05). A sobrevida para superfícies oclusais foi de 69,40% (PL) e 78,93% (E). Para ocluso-proximais foi de 37,85% (PL) e 37,66% (E). Não houve diferença entre grupos nas oclusais (HR=0,63; IC=0,32-1,20; p=0,165) e ocluso-proximais (HR=1,06; IC=0,62-1,80). Não houve influência do dente ou arcada na sobrevida das restaurações (p>0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O desempenho clínico das restaurações, independente do tipo de cavidade, oferece ao profissional liberdade de escolha entre o CIV de alta viscosidade do tipo pó-líquido ou encapsulado. Entretanto, é importante ressaltar que restaurações ocluso-proximais apresentam menor sobrevida quando comparadas à oclusais. Clinical Trials (NCT02274142)]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - FAPESP - 2012/24243-7</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC012</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Impacto da ocorrência de falhas sucessivas no custo final de restaurações adesivas em dentes anteriores decíduos]]></Titulo>
		<Autores> Yampa-Vargas JD*, Pontes LRA, Floriano I, Miranda GD, Mendes FM, Raggio DP, Lenzi TL, Braga MM</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>jhandira.daibelis@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este estudo avaliou a sobrevida de restaurações em dentes decíduos anteriores, com Resina Composta (RC) e Ionômero de vidro modificado por resina (CIVMR), analisando a relação das falhas sucessivas seguidas de reintervenções, com o custo dos tratamentos em 24 meses. Foram coletados dados de prontuários de crianças previamente vinculadas a dois estudos clínicos (CARDEC-01 / CARDEC-02). Todos os eventos (falhas), seu momento de ocorrência, e os custos diretos e indiretos relacionados foram registrados. Para comparação da sobrevida das restaurações realizadas com diferentes materiais utilizaram-se modelos de risco condicionado para múltiplos eventos ordenados. A análise de regressão de bootstrapping foi utilizada para comparação dos custos registrados, incluindo possíveis reintervenções ao longo de 24 meses. Restaurações de CIVMR apresentaram menor risco de falha do que restaurações de RC (Hazard Ratio = 0.22; IC 95%=0.09-0.52). O tempo médio de sobrevida foi de 29.07 meses (IC 95% = 27.16 - 30.98) para CIVMR e 26.52 meses (IC 95% = 23.82 - 29.21) para RC. No início, restaurações de CIVMR foram mais caras (R$ = 45,18; IC 95% = 41,88 - 48,47) do que as de RC (R$ = 35,60; IC 95% = 32,10 - 39,09) mas essa diferença foi diluída após 24 meses (CIVMR: R$ = 59,78; IC 95% = 53,74 - 65,81 e CR: R$ = 58,04; IC 95% = 50,60-65,48), devido ao maior número de reintervenções (36%) no grupo da RC, (CIVMR: 19%).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que o custo da restauração de dentes anteriores decíduos em RC, ao longo do tempo, tende a se tornar equivalente ao custo do CIVMR devido a um maior número de falhas sucessivas da RC.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC013</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Citocompatibilidade de pastas obturadoras para dentes decíduos por modelo simplificado de canal radicular]]></Titulo>
		<Autores> Pintor AVB*, Queiroz LD, Sancas MC, Fidalgo TKS, Valente AP, Souza IPR, Primo LG, Alves GG</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>andrea_pintor@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Avaliou-se citotoxicidade e expressão de IL-6, VEGF e bFGF por osteoblastos humanos primários expostos as pastas Calen<sup>®</sup>/OZ, Calcicur<sup>®</sup>, Vitapex<sup>®</sup>, Endoflas<sup>®</sup> e à base de óxido de zinco e eugenol (OZE); liberação de componentes, propriedades físico-químicas e atividade antimicrobiana. Em modelo de canal simplificado, obteve-se extratos condicionados e controles, utilizando-se ponteiras de pipetas (n=6) com 0,037g de cada pasta expostas a 185 µL meio de cultura por 24 horas. Avaliou-se liberação de componentes por Espectroscopia de Ressonância Magnética Nuclear. Expôs-se as células aos extratos por 24 horas. Avaliou-se citotoxicidade por meio dos ensaios XTT e CVDE e liberação de IL-6, VEGF e bFGF por ELISA. Calen<sup>®</sup>/OZ e Calcicur<sup>®</sup> mostraram pH alcalino e solubilidade semelhante. Calen<sup>®</sup>/OZ, OZE e Vitapex<sup>®</sup> tiveram escoamento similar. OZE e Endoflas<sup>®</sup> mostraram atividade antimicrobiana. Calen<sup>®</sup>/OZ mostrou citotoxicidade moderada em relação às demais. As pastas não causaram aumento na expressão de IL-6 e com exceção de Vitapex<sup>®</sup>, induziram expressão de VEGF e bFGF em relação ao controle (p < 0.05). Análises dos espectros mostraram similaridade entre os de OZE, Endoflas<sup>®</sup>, Calcicur<sup>®</sup> e Vitapex<sup>®</sup> comparados aos de Calen<sup>®</sup>/OZ e controle positivo, que tiveram componentes liberados distintos.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Resultados obtidos por meio do modelo sugeriram que um efeito interativo dos componentes liberados pode ter afetado a resposta biológica. Calcicur<sup>®</sup>, OZE, Endoflas<sup>®</sup> e Calen<sup>®</sup>/OZ mostraram boa biocompatibilidade, com liberação de fatores de crescimento de interesse ao reparo tecidual.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPERJ - E-26/202-400/2017</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC014</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Comportamento de biofilmes monotípicos e polimicrobianos e capacidade de óleos essenciais em interferir na maturação de biofilmes]]></Titulo>
		<Autores> Albuquerque YE*, Figueira GM, Ramírez Rueda RY, Salvador MJ, Leite IS, Inada NM, Brighenti FL</Autores>
		<Universidade>Clínica Infantil - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Email>yasminealbuquerq@foar.unesp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo desse trabalho foi comparar o comportamento de biofilmes monotípicos com biofilmes polimicrobianos e avaliar a capacidade de óleos essenciais em interferir em biofilmes. O óleo essencial de sete espécies de plantas foi obtido de duas fontes (comercial e ex-situ). Foi utilizado saliva para o crescimento de biofilmes polimicrobianos e <i>Streptococcus mutans</i> para o crescimento de biofilmes monotípicos. Para fins comparativos, foi utilizado o digluconato de clorexidina 0,12% (CHX). A concentração inibitória mínima (CIM) e bactericida mínima (CBM) dos óleos essenciais foram determinadas. Os óleos essenciais mais ativos foram testados nos biofilmes. A acidogenicidade, composição microbiológica e bioquímica dos biofilmes foram analisadas. A caracterização química e a citotoxicidade dos óleos essenciais foram avaliadas. O óleo essencial de <i>E. uniflora</i> (EU) de ambas as fontes apresentaram valores satisfatórios de CIM (&#706;25 µL/mL) e foram selecionados para as etapas seguintes. EU de ambas as Fontes foram efetivos na redução da viabilidade microbiana e da acidogenicidade dos biofilmes. Biofilmes polimicrobianos apresentaram comportamento diferente em comparação à biofilmes de <i>S. mutans</i> (menor quantificação microbiana, maior acidogenicidade e composição bioquímica). EU de ambas as fontes são compostos majoritariamente por sesquiterpenos e apresentaram citotoxicidade menor ou igual à da CHX.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que EU de ambas as fontes foi efetivo. O uso de biofilmes polimicrobianos determina de maneira mais real a ação antimicrobiana de produtos naturais.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC015</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeito do ácido zoledrônico na microarquitetura do osso alveolar da maxila durante a movimentação dentária induzida em ratos]]></Titulo>
		<Autores> Sousa FRN*, Ferreira VCS, Goes P, Leitão RFC</Autores>
		<Universidade>Morfologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PIAUÍ.</Universidade>
		<Email>fatimaregina.cd@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este estudo objetiva avaliar os efeitos do Ácido Zoledrônico (AZ) no osso alveolar da maxila durante a movimentação dentária induzida (MDI) em ratos. Foram utilizados 24 ratos Wistar (180-220 g) divididos em 04 grupos: Naive (N), Salina (SAL), Ácido Zoledrônico com concentração de 0,2 mg/kg (AZ/0,2) e Ácido Zoledrônico com concentração de 1,0 mg/kg (AZ/1,0). Todos os grupos, exceto o naive foram instalados molas de NiTi no primeiro molar superior esquerdo com força de 50gf permitindo a MDI por um período de 21 dias. A administração do AZ (0,2 e 1,0 mg/kg, i.v) foi realizada durante 3 semanas consecutivas e a última dose no 42º dia com a MDI. Estes animais foram eutanasiados no 63º dia. As maxilas foram removidas para avaliação por microscopia óptica, confocal e microtomografia computadorizada. O tratamento com AZ reduziu osteoclastos e nível de perda óssea no osso alveolar quando comparado ao grupo naive e salina (p<0,05). No lado de compressão, o tratamento com AZ impede a redução do volume ósseo/volume total durante a MDI e reduz a separação entre as trabéculas quando comparado ao grupo salina (p<0,05). No lado de tração, não foi observada alteração significativa na composição óssea nos parâmetros avaliados.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Em suma, os resultados deste estudo mostraram os efeitos anti-reabsortivos do AZ com redução de reabsorção óssea alveolar e interferência na movimentação dentária induzida]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC016</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Alterações cefalométricas em indivíduos com oclusão normal após 40 anos de acompanhamento]]></Titulo>
		<Autores> Natsumeda GM*, Massaro C, Naveda R, Henriques JFC, Pinzan A, Janson G, Miranda F, Garib DG</Autores>
		<Universidade>Ortodontia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Email>gabriela.natsumeda@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi avaliar alterações dentoesqueléticas e tegumentares em indivíduos com oclusão normal. Telerradiografias de 21 indivíduos (11 homens, 10 mulheres) tomadas aos 17 e 61 anos de idade foram avaliadas pelo Software Dolphin Imaging 11.0. A comparação interfase foi avaliada pelo teste t pareado. O dimorfismo sexual foi avaliado pelo teste t. Os resultados demonstraram um aumento do comprimento das bases ósseas, rotação anti-horária dos planos oclusal, palatino e mandibular e aumento das alturas faciais. Observou-se angulação mesial e extrusão dos molares superiores e extrusão dos incisivos e molares inferiores. No tecido tegumentar, ocorreu redução do ângulo nasolabial, retrusão dos lábios, achatamento do lábio superior com redução da exposição dos incisivos, aumento da espessura do lábio inferior e do mento mole. Os principais dimorfismos sexuais caracterizaram-se pela rotação anti-horária do plano mandibular nos homens e a rotação no sentido contrário nas mulheres, a maior retrusão dos lábios e maior aumento da espessura do mento mole nos homens.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[As alterações foram mais intensas nos tecidos moles durante o envelhecimento. Um expressivo dimorfismo sexual foi observado.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPESP - 2017/11215-9</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC017</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeito da carbodiimida e da clorexidina na longevidade da resistência de união de cimento resinoso à dentina radicular após radioterapia]]></Titulo>
		<Autores> Lopes FC*, Roperto R, Akkus A, Queiroz AM, De Oliveira HF, Sousa-Neto MD</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Email>fabiane.lopes@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este estudo avaliou o efeito da carbodiimida 0,5M (EDC) e da clorexidina 2% (CL) na longevidade da resistência de união (RU) de cimento resino à dentina radicular de dentes submetidos à radioterapia. 120 caninos superiores foram distribuídos em 2 grupos (n=60): não irradiados (GI) e irradiados (GII). Após instrumentação, obturação e preparo para pino, foram redistribuídos de acordo com o tratamento (n=20): soro (S), CL, e EDC. Pinos de fibra de vidro (PFV) foram cimentados com RelyXU200. Obteve-se slices e, em metade dos espécimes de cada subgrupo (n=10) as análises foram realizadas imediatamente, e os demais (n=10) foram previamente armazenados por 10 meses. O slice mais cervical de cada terço foi submetido ao push-out e padrão de falha (n=10), e o slice mais apical à análise da interface adesiva em MEV (n=5). Os dados foram submetidos à análise estatística. GII apresentou menores valores de RU (13,8±4,3) comparado ao GI (18,1±3,1)(P<0,001). Para GII, os valores de RU foram menores com S e CL (P<0,001), sendo que o EDC mostrou valores similares ao GI (P=0,215). Ainda, a RU reduziu após 10 meses para o grupo tratado com S e CL (P<0,001), sendo que o EDC manteve os valores (P=0,236). No GII houve maior ocorrência de falhas coesivas na dentina e maior desadaptação da interface adesiva, sendo que o tratamento com EDC mostrou melhor adaptação.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A radioterapia resultou na redução da RU e na maior desadaptação da interface, sendo que o EDC se apresentou como melhor alternativa para tratamento da dentina previamente à cimentação de PFV em dentes irradiados e não irradiados.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 88881.135778/2016-01</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC018</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Aplicação de partículas de fosfato de cálcio funcionalizadas em materiais resinosos experimentais]]></Titulo>
		<Autores> Vilela MS*, Souza TR, Bernal VL, Braga RR, Rodrigues MC</Autores>
		<Universidade>Pós Graduação - UNIVERSIDADE CRUZEIRO DO SUL.</Universidade>
		<Email>mateussilva.vilela@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste trabalho foi avaliar o efeito da incorporação de partículas de fosfato di-cálcico di-hidratado (DCPD) funcionalizadas sobre algumas características de materiais resinosos. As partículas foram sintetizadas e caracterizadas variando-se a solução receptora: fosfato de amônio (grupos A, B e C) e nitrato de cálcio (grupos D, E e F), o momento da incorporação do TEGDMA (durante: grupos A e D ou após a precipitação: grupos B e D) e .Os grupos C e F correspondem às partículas não-funcionalizadas. Foram manipulados seis materiais à base de BisGMA e TEGDMA com 20vol% de partículas de DCPD. Adicionalmente, foram testados a resina sem partículas e um material com 20vol% de partículas de vidro de bário (VB). Os materiais foram avaliados quanto ao grau de conversão (GC), resistência à flexão biaxial (RFB), módulo de elasticidade (E) e rugosidade superficial (RS). Os dados foram submetidos à análise de variância e teste de Tukey (5%). Os materiais apresentaram GC semelhantes, com valores entre 77% e 83% (p>0,05). Os valores de RFB dos grupos experimentais foram semelhantes entre si e inferiores aos dois grupos controle, exceto o grupo D (126 MPa) que foi semelhante ao grupo VB (142 MPa). Os maiores valores de E foram observados para os materiais contendo partículas não funcionalizadas (C=9,9 GPa; F=11,1 GPa). De forma geral, os valores de RS foram semelhantes, com valores entre 1,61 µm e 2,95 µm.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A síntese de partículas do grupo D propiciou a formação de partículas menores, com maior área de superfície, o que pode ter favorecido os resultados de RFB deste grupo.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC019</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Comportamento biomecânico de diferentes protocolos cirúrgico/protéticos para reabilitação de maxila atrófica]]></Titulo>
		<Autores> Campaner M*, Sampaio MN, Marini LB, Brunetto JL, Jorge CF, Mazza LC, Goiato MC, Pesqueira AA</Autores>
		<Universidade>Materiais e Prótese - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>marciocampaner17@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do estudo foi avaliar a distribuição de tensões, por meio da análise fotoelástica (AF) e extensométrica (AE), de três diferentes protocolos alternativos ao procedimento de enxertia óssea para a reabilitação implantossuportada de maxila atrófica. Os grupos foram divididos em: ISA - dois implantes paralelos ao eixo axial (S- standard - 3,75x11,5mm) na região do 14 e 16; I<sub>SA</sub>I<sub>CA</sub> - um implante (S) na região do 14 e um implante curto (5x7mm) (C) na região do 16; I<sub>SA</sub>I<sub>SI</sub> - dois implantes (S), sendo um paralelo ao eixo axial na região do 14 e outro com inclinação distal de 30° na região do 16; I<sub>SA</sub>P<sub>C</sub> - dois implantes paralelos ao eixo axial (S- standard - 3,75x11,5mm) na região do 14 e 15 com o pôntico (16) em cantiliver.A partir de um protótipo da maxila edêntula confeccionada por meio de um modelo digital 3D, foram confeccionados 24 modelos, sendo 4 em resina fotoelástica (PL-2) e 20 em poliuretano (F160), com implantes do tipo cone morse e confeccionadas próteses fixas implantossuportadas múltiplas parafusadas. Os dados quantitativos foram submetidos à ANOVA e ao teste Tukey (P<0.005). Pela AF, os protocolos de tratamento I<sub>SA</sub>I<sub>CA</sub> e I<sub>SA</sub>P<sub>C</sub> apresentaram maior número de franjas de alta tensão em comparação os protocolos I<sub>SA</sub>I<sub>SI</sub> e I<sub>SA</sub>. Pela AE, os protocolos I<sub>SA</sub>I<sub>CA</sub> e I<sub>SA</sub>P<sub>C</sub> apresentaram maiores valores de tensão (P<.005). Já o protocolo I<sub>SA</sub>I<sub>CA</sub> não apresentou diferença do grupo controle.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que o protocolo de reabilitação de maxila atrófica com associação de implante axial e implante com inclinação distal de 30° apresentou o melhor comportamento biomecânico.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC020</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análise Fractal em Tomografias Computadorizadas de Mulheres na Pós-Menopausa]]></Titulo>
		<Autores> Carvalho BF*, Melo NS, Figueiredo PTS, Castro JGK, Araújo RS, Leite AF</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA.</Universidade>
		<Email>bruno.carvalho.odt@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[A osteoporose é uma doença caracterizada por uma reduzida resistência óssea e aumento de suscetibilidade a fraturas. A resistência óssea é refletida pela densidade mineral óssea (DMO) e pela qualidade óssea. Apesar do diagnóstico ser baseado na análise da DMO pela densitometria por dupla emissão de raios X (DXA), alguns pacientes com DMO normal apresentam fraturas, provavelmente relacionadas à fragilidade óssea. A análise da dimensão fractal (DF) pode ser uma ferramenta auxiliar promissora para identificar alterações microarquiteturais ósseas. O objetivo principal deste estudo foi comparar a análise da DF em tomografias computadorizadas de feixe cônico (TCFC), em dois sítios ósseos (segunda vértebra cervical e osso trabecular mandibular) de 103 mulheres na pós-menopausa, sendo 51 com diagnóstico de osteoporose e 52 com diagnóstico de DMO normal, de acordo com o exame de DXA da coluna lombar e do fêmur proximal. Além disso, a reprodutibilidade destas medidas foi avaliada. Também foi avaliada a acurácia de ambas as medidas para identificar mulheres com baixa DMO. As seguintes análise estatísticas foram realizadas: coeficientes de correlação, ANOVA e análises de curva ROC.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Não foram encontradas correlações das análises de DF com a DMO da coluna lombar e do fêmur proximal. Além disso, não houve acurácia das análises de DF para identificar mulheres na pós-menopausa com baixa DMO. Os resultados sugerem que a DF não pode ser utilizada em exames de TCFC, na forma como foi avaliada, para predizer o diagnóstico densitométrico de osteoporose e de baixa DMO.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC021</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Desempenho diagnóstico da análise de textura para identificar lesões periapicais em imagens de tomografia computadorizada de feixe cônico]]></Titulo>
		<Autores> Rosa CS*, Mardegan AP, Bergamini ML, Palmieri M, Sarmento DJS, Costa ALF, Carvalho MO, Braz-Silva PH</Autores>
		<Universidade>Estomatologia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>catharinasimioni@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[O diagnóstico das lesões periapicais (cisto e granuloma) é baseado no exame histopatológico, o que significa que a única maneira de confirmar o diagnóstico é cirúrgica. Investigamos o uso de análise de textura para caracterização de cistos radiculares e granulomas periapicais e sua eficiência na diferenciação com o diagnóstico histopatológico. Vinte cinco dentes com lesões apicais e pré-agendamento de extração cirúrgica foram escaneadas por meio de tomografia computadorizada de feixe cônico. Após a cirurgia, foi obtido o laudo da biópsia das lesões. As imagens foram segmentadas por meio do software ITK-SNAP, e a extração dos 11 parâmetros de textura pelo software MaZda. As análises estatísticas foram realizadas pelo teste de Mann-Whitney, com nível de significância p<0.005. Os granulomas e cistos tiveram respectivamente diâmetros variando de 2.168 a 7.093 mm e 3.053 a 8.127 mm (P = 0,055) e o volumes variando de 12 a 286 mm<sup>3</sup> e de 82,96 a 916,1 mm<sup>3</sup> (P = 0,001). Oito parâmetros de textura se mostraram estatisticamente significantes, correlacionando os mapas de textura com o diagnóstico histopatológico.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A análise da textura pela tomografia computadorizada de feixe cônico pode ser usada como uma ferramenta para identificar e diferenciar cistos e granulomas.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 1698412</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC023</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Influência do meio condicionado derivado de carcinoma epidermoide sobre linfoblastos e células mononucleares do sangue periférico]]></Titulo>
		<Autores> Castro SB*, Miguita L, Rodrigues MFD, Takano NHM, Aguiar EMG, Fernandes KPS, Oliveira APL, Nunes FD</Autores>
		<Universidade>Estomatologia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>sofiabevilaqua@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[A ação parácrina de substratos derivados de células de carcinoma epidermoide de boca (CEB), neoplasia mais frequente na cavidade oral, sobre os linfócitos, células centrais da atividade anti-tumoral, é pouco conhecida. Assim, objetivou-se analisar a influência do meio condicionado (MC) derivado de linhagens de CEB de língua sobre a viabilidade, diferenciação celular e expressão de citocinas por linfoblastos e células mononucleares do sangue periférico enriquecidas em linfócitos (PBMC-linf), para melhor entender a ação de células do CEB sobre linfócitos do microambiente tumoral. Linfoblastos (CEM) e PBMC-linf foram cultivadas com MC por linhagens de CEB (SCC4 e SCC9) e analisados por ensaio de viabilidade celular, citometria de fluxo e expressão de citocinas por RT-qPCR e ELISA. Ambos os MC reduziram a viabilidade da CEM e PBMC-linf. Os MC das SCC apresentaram concentração reduzida de IL-1&#946;, IL-10 e INF-&#947;, moderada concentração de IL-6 e IL-8 no MC<sup>SCC4</sup> e alta concentração no MC<sup>SCC9</sup>. A linhagem CEM não expressou IL-6, enquanto que a PBMC-linf apresentou redução de IL-6 com ambos os MC, com significância no MC<sup>SCC9</sup>. A expressão de IL-8 reduziu na CEM e aumentou na PBMC-linf em ambos os MC. Os MC aumentaram a população de células CD4<sup>+</sup> e reduziram as células CD34<sup>+</sup>. O MC<sup>SCC9</sup> induziu aumento da população CD4<sup>+</sup>/CD8<sup>+</sup> na PBMC-linf e ambos os MC aumentaram a população CD8<sup>+</sup>/FOXP3<sup>+</sup> da PBMC-linf.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Os produtos derivados de CEB variam nas linhagens celulares, reduzindo a viabilidade, alterando a expressão de citocinas e aumentando células com perfil CD4<sup>+</sup>, CD8<sup>+</sup>/FOXP3<sup>+</sup> e CD4<sup>+</sup>/CD8<sup>+</sup>.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC024</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeito de um novo fotossensibilizador na terapia fotodinâmica antimicrobiana para o tratamento da periodontite experimental em ratos]]></Titulo>
		<Autores> Nuernberg MAA*, Scalet V, Miessi DMJ, Wainwright M, Ervolino E, Garcia VG, Theodoro LH</Autores>
		<Universidade>Cirurgia e Clínica Integrada - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>marta.nuernberg@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Avaliou-se os efeitos de 3 concentrações do fotossensibilizador butyl azul de toluidina (BuTB) na terapia fotodinâmica antimicrobiana (aPDT), como terapia coadjuvante a raspagem e alisamento radicular (RAR), para o tratamento de periodontite experimental (PE) em ratos. A PE foi induzida pela instalação de ligadura no primeiro molar inferior esquerdo de 105 animais. A ligadura foi removida após 7 dias e os animais aleatoriamente distribuídos em 7 grupos: RAR - RAR + solução fisiológica; BuTB-0,1 - RAR + BuTB 0,1 mg/ml; aPDT-0,1 - RAR + BuTB 0,1 mg/ml + irradiação com laser de diodo (LD) de InGaAlP (660 nm, 40 mW, 60 s, 2,4 J); BuTB-0,5 - RAR + BuTB 0,5 mg/ml; aPDT-0,5 - RAR + BuTB 0,5 mg/ml + irradiação com LD; BuTB-2,0 - RAR + BuTB 2 mg/ml; aPDT-2,0 - RAR + BuTB 2 mg/ml + irradiação com LD. Aos 7, 15 e 30 dias pós-tratamento, 5 animais de cada grupo foram submetidos à eutanasia. A área de furca foi submetida às análises histológica, histométrica e dos padrões de imunomarcação para TGF-ß1, OCN e TRAP. Os dados foram submetidos à análise estatística (&#945; = 5%). O grupo aPDT-0,5 apresentou menor magnitude da resposta inflamatória local com melhor reparação tecidual ao longo dos períodos, incluindo áreas de neoformação óssea aos 30 dias. aPDT-0,5 resultou em padrões mais altos de imunomarcação de TGF-ß1 em todos os períodos e de OCN aos 30 dias.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[As três concentrações de BuTB demonstraram resultados adicionais em relação a RAR. No entanto, a aPDT com BuTB na concentração de 0,5 mg/ml destacou-se no controle da resposta inflamatória e no reparo dos tecidos periodontais.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC025</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Transcriptoma do biofilme oral na doença periodontal em normoglicêmicos, de rápida progressão, diabéticos e fumantes]]></Titulo>
		<Autores> Rangel TP*, Monteiro MF, Nociti-Júnior FH, Casati MZ, Sallum EA, Ruiz KGS, Noronha MF, Casarin RCV</Autores>
		<Universidade>Prótese e Periodontia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>t.pzrangel@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Fatores sistêmicos e ambientais promovem alterações no ambiente subgengival, determinando diferentes padrões da doença periodontal. Então, o padrão de expressão gênica do biofilme tem sido pouco explorado e poderia exprimir o conhecimento do comportamento celular em cada condição. Assim, o objetivo foi avaliar o perfil transcriptômico do biofilme subgengival (BS) em diferentes condições clínicas. Foram selecionados pacientes com pelo menos 6 sítios com perda de inserção e sangramento a sondagem apresentando um perfil de doença: Grp Periodontite Crônica (PC; n=15); Grp Periodontite Agressiva (PAg; n=15); Grp Diabetes mellitus (DM; n=15) e Grp Fumantes (n=15). BS foi coletado e extraído o RNA total. O padrão transcriptômico foi comparado por ferramentas de bioinformáticas e validados por PCR real time (a=5%). A análise dos transcritos mostrou diversos genes e vias distintas expressas, comparados ao biofilme de PC (p<0.05). Todavia, cada condição induz um perfil gênico diferente. DM induz a aumento de genes de lipoproteína, flagelo e glutamate dehydrogenase, ao tempo que o grupo de PAg mostrou aumentar genes relacionados a estrutura celular e virulência (S-layer homology domain e DNA polymerase III subunit beta). Em comum, houve maior expressão de peroxiredoxin, um inibidor de stress oxidativo, no biofilme de sujeitos com PC, comparados a todos os outros grupos (p<0.05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que fatores ambientais e sistêmicos modulam distintamente o BS, alterando o transcriptôma de maneira específicas, indicando a necessidade de abordagens individualizadas.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC026</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Asporin regula a diferenciação osteoblástica-cementoblástica de células progenitoras do ligamento periodontal induzida por 5-aza-dC]]></Titulo>
		<Autores> Sacramento CM*, Assis RIF, Saito MT, Andia DC, Nociti-Júnior FH, Casarin RCV, Sallum EA, Ruiz KGS</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>cathmarques@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Os mecanismos que regulam a diferenciação osteoblástica-cementoblástica (O/C) de células progenitoras do ligamento periodontal humano (hPDLSC) não estão totalmente esclarecidos. Tem sido sugerido que o padrão de diferenciação celular pode ser modificado via mecanismos epigenéticos. O presente estudo investigou o efeito do 5-aza-2'-deoxycytidine (5-aza-dC) na diferenciação O/C de hPDLSCs e seu papel na modulação da expressão de <i>BMP2</i>, <i>ANXA2</i>, <i>FGF7</i> e asporin (<i>ASPN</i>). Células hPDLSC de um único doador foram clonadas e caracterizadas em populações com alto (HOP) e baixo (LOP) potencial O/C, através de ensaio de mineralização e expressão gênica de <i>RUNX2</i>, <i>ALP</i>, <i>OCN</i>, <i>OPN</i>, <i>BMP2</i>, <i>ANXA2</i>, <i>FGF7 </i>e <i>ASPN </i>(qRT-PCR). Dois clones LOP (L1 e L2) foram tratados com 5-aza-dC e avaliados para: deposição de mineral, modulação de transcritos para marcadores osteogênicos e metilação/hidroximetilação de <i>ASPN</i>, <i>BMP2 </i>e <i>FGF7</i>. De dezesseis clones, apenas cinco foram caracterizados como clones HOP. Uma alta expressão de transcritos para <i>ASPN</i> associada a redução de <i>RUNX2</i>, <i>ALP</i>, <i>OCN</i> e <i>OPN </i>foram observadas nos clones LOP. 5-aza-dC induziu a expressão de <i>RUNX2</i>, <i>ALP</i>, <i>OCN</i>, <i>OPN</i>, <i>BMP2</i>, <i>FGF7 </i>e <i>ANXA2 </i>somente no clone L1, o que resultou em maior deposição de mineral. No clone L2, 5-aza-dC regulou positivamente a expressão de <i>BMP2</i>, no entanto, o aumento de mRNA para <i>ASPN</i>, associado à redução de <i>ANXA2 </i>e <i>FGF7</i>, inibiu a deposição de matriz mineralizada.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Estes dados sugerem que o efeito positivo do 5-aza-dC na diferenciação osteo-cementoblástica depende da supressão de transcritos para o marcador asporin.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPESP - 2017/19697-2</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC027</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[The influence of dentists' profile and work management in the performance of Brazilian dental teams]]></Titulo>
		<Autores> Mendes SR*, Martins RC, Mambrini JVM, Machado ATGM, Mattos GCM, Gallagher JE, Abreu MHNG</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>suellen_odonto13@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[The aim of this study was to evaluate the influence of dentists' profile and work management in the performance of primary care dental teams of the Brazilian National Health System, both nationally and regionally. The study involved secondary analysis of national data collected during the second cycle of the 'National Programme for Improving the Access and Quality of Primary Care', involving the care of 18,114 dental teams. Linear regression was performed, including 24 independent variables related to the dentists' profile and dental teams' work management. The dependent variable was the score 'dental team performance', estimated from 20 primary care dental procedures through an Item Response Theory model. Each independent variable was included in the simple linear regression with the dependent variable and those with p values &#8804; 0.20 were included in the multiple linear model. The adjusted models - Brazil and according to each Brazilian Geographical Region - included only the variables with p &#8804; 0.05. The dental teams' scores ranged from -3.66 to +1.87 (mean -0.06). Team performance was enhanced by having graduate studies (adjusted B=0.151) and performing continuing education activities (adj B=0.101), whilst having a flexible dental appointment list (adj B=0.218) and monitoring oral health indicators (adj B=0.132). These variables were significant for the Brazilian model overall and for each of the five geographical regions.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[The findings suggest that postgraduate education and training and management abilities of dental teams enhance their performance.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC028</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Posterior direct restorations on children: analysis in a birth cohort]]></Titulo>
		<Autores> Cumerlato CBF*, Demarco FF, Corrêa MB</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS.</Universidade>
		<Email>catarinacumerlato@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[The aim of this study was to assess direct posterior dental restorations on children of 12 years of age from a birth cohort and test the association between quality of restorations and individual variables experienced in the life cycle. All children live born in Pelotas in 2004 were prospectively investigated and a representative sample of this cohort was assessed for oral conditions at ages 5 and 12. The outcome of this study was restoration's quality. Independent variables included socioeconomic, behavioral and oral health characteristics at individual level and size of cavity and material at tooth level. Associations were tested using multilevel logistic regression models. A total of 1000 participants and 249 restorations were examined. Most of restorations were of composites (73.5%), while only 6.8% were of amalgam. After adjustments, children whose parents have received orientation on how to prevent their child from caries before 5 years old had 91.0% lower chance of presenting an unsatisfactory restoration compared to children whose parents have never received orientation (95% CI 0.01-0.59). In addition, odds to present unsatisfactory restorations were 5.3 higher in children with high-risk caries trajectory in the permanent dentition, in comparison with children with low caries risk (95% CI 1.07-26.6). None of tooth level variables were associated with the outcome.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Our findings highlight the role that individual-related factors play on restorations longevity in children, reinforcing the need for a patient-centered approach in restorative dentistry.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC029</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Modelando os caminhos entre risco metabólico, resistência insulínica e doença periodontal em adolescentes: estudo de base populacional]]></Titulo>
		<Autores> Ladeira LLC*, Moreira ARO, Carmo CDS, Benatti BB, Alves CMC, Ribeiro CCC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Email>lorenaladeira0@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Nossa hipótese é que o risco metabólico estaria implicado na associação da doença periodontal (DP) e risco futuro de outras doenças crônicas não-transmissíveis (DCNT). Este estudo modelou os caminhos diretos e indiretos entre fatores de risco metabólicos, resistência insulínica (RI) e DP em adolescentes (17 e 18 anos). Trata-se de um estudo de base populacional, representativo de escolares de São Luís, Brasil (n=405). Os modelos foram estimados em Modelagem de Equações Estruturais. Como exposições, todos os fatores de risco metabólico para as DCNT, segundo a OMS, foram considerados: hiperlipidemia/hiperglicemia (razão triglicerídes (TG) / HDL-C); adiposidade (massa corpórea, massa gorda, razão cintura/altura) e hipertensão (sistólica e diastólica). A inflamação ligada à RI foi analisada pelos níveis séricos de resistina. O desfecho foi a Carga da Doença Periodontal (CDP), variável latente deduzida da correlação dos parâmetros clínicos sangramento à sondagem, profundidade de sondagem e nível de inserção clínica. Maior razão TG / HDL-C foi associada à adiposidade (Coeficiente Padronizado (CP) = 0,293, p <0,001), à CDP (CP = 0,128, p = 0,006); tendo também efeito indireto via obesidade aumentando a pressão arterial (CP = 0,183, p <0,001). A adiposidade teve efeito na pressão arterial (CP = 0,624, <0,001). A resistina foi associada ao aumento da CDP (CP=0.152; p=0.024).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Nossos achados são pioneiros em mostrar risco metabólico aterômico e RI ligados ao início da DP em jovens, o que pode explicar porque a DP é preditora de DCNT no futuro.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC030</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Estudo ecológico de traumas maxilofaciais resultantes de violência contra crianças e adolescentes através de abordagem geoestatística]]></Titulo>
		<Autores> Bernardino IM*, Nóbrega LM, Silva JRC, Alencar CRB, Olinda RA, Davila S</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>italo.macedo50@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Objetivou-se investigar a distribuição espaço-temporal dos traumas orais e maxilofaciais decorrentes de violência contra crianças e adolescentes por meio de técnicas geoestatísticas. Tratou-se de um estudo ecológico dos casos de trauma causados por violência contra crianças e adolescentes brasileiros utilizando dados agregados de vítimas atendidas em um Núcleo de Medicina e Odontologia Legal durante quatro anos consecutivos. Os dados foram analisados através de modelagem baseada em Sistema de Informação Geográfica (SIG). A influência de indicadores de vulnerabilidade socioespacial foi testada através de análises de regressão espacial, fixando o nível de significância em p &#8804; 0,05. Dois padrões distintos de trajetória de incidência dos eventos foram identificados (TP1 e TP2; p < 0,05). A análise de regressão espacial revelou associação estatisticamente significativa entre maior incidência de casos e áreas com pior condição socioeconômica (&#946; = 0,047; EP = 0,020; p < 0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Bairros com considerável vulnerabilidade socioespacial para violência contra crianças e adolescentes e traumas maxilofaciais foram identificados. A abordagem geoestatística empregada neste estudo poderá ser replicada por outras investigações nas áreas de epidemiologia e saúde pública.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>