<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>PE001</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Prática de escultura dentária - Busca por condições favoráveis ao aprendizado]]></Titulo>
		<Autores> Souza FN*, Fernandes AC, Campos RM, Moreira RF, Hayassy A, Leite TC</Autores>
		<Universidade>Odontotécnica - UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE.</Universidade>
		<Email>nandasouzanunes@uol.com.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Minimizar a distância entre conceitos e prática é um desafio para docente e discente. O presente estudo objetivou diagnosticar as condições favoráveis ao aprendizado de princípios de escultura dentária do elemento 47 de estudantes de terceiro período da Faculdade de Odontologia São José, Rio de Janeiro, Brasil. Participaram deste estudo 106 estudantes avaliados em dois momentos distintos: Grupo I: produção em aula prática e Grupo II: produção em prova prática. Foi avaliado o número de erros e acertos obtidos nas atividades práticas nos seguintes critérios: Localização das Bossas; Inclinação da coroa; Localização dos Sulcos; Proporção das cúspides; Rebordos; Posição dos vértices; Convergência para cervical; Convergência para Distal e lingual; Contorno de vertentes externas e Altura das cúspides. Tais critérios somavam dois pontos na avaliação continuada (AC) e também foi avaliado a participação nas atividades propostas e o domínio do assunto abordado somando 1 ponto na AC. Observou-se que no Grupo I apenas os critérios Convergência para cervical e Altura das cúspides obtiveram maiores valores insatisfatórios e todos os demais foram satisfatórios enquanto no Grupo II: apenas o critério altura das cúspides obteve maior valor satisfatório e todos os demais insatisfatório. Um total de 24 alunos faltaram a prova e 8 alunos ficaram zero pois erraram as faces.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O resultado sugere que a situação de Prova, sem o auxílio do professor (Grupo II), apresentou maior número de erros, entretanto houve domínio dos conceitos, manuseio e a operação dos equipamentos para escultura.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE002</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[A utilização de roteiros como complementação pedagógica para o estudo da histologia]]></Titulo>
		<Autores> Braecher IRSA*, Tetzner AC, Senna MAA, Lucietto DA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE.</Universidade>
		<Email>ingridsantangelo@icloud.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo desse trabalho é analisar a utilização de roteiros como complementação pedagógica para o estudo da disciplina de histologia junto a alunos do 1º período de odontologia. Para tanto, foi realizado o acompanhamento dos alunos nas monitorias presenciais, utilizando material didático para a rotina laboratorial, além de buscar a interdisciplinaridade do conteúdo do ciclo básico com o profissionalizante como forma de motivar os alunos. O material didático aplicado foram roteiros teórico-práticos impressos. A amostra foi composta por 55 alunos, que levavam os roteiros para se orientarem em relação às lâminas histológicas que eram apresentadas durante a monitoria no laboratório do Instituto Biomédico - UFF. Nos roteiros, foram utilizadas as imagens das lâminas histológicas do laboratório com indicações das suas características, tabelas e lacunas para que os discentes pudessem completar durante a monitoria. O material funcionou como um manual de histologia por indicar o que deve ser observado na microscopia e como manusear o microscópio óptico, estimulando a autonomia. A interdisciplinaridade foi realizada através das imagens histopatológicas e conectando assuntos da histologia com as disciplinas de periodontia, patologia geral, anatomia de cabeça e pescoço.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que os roteiros atenderam às Diretrizes Curriculares Nacionais por estimularem o estudo interdisciplinar e a autonomia, além de auxiliarem na fixação do conteúdo através das lacunas a serem preenchidas por manuscrito, sendo também cruciais para a organização das aulas na monitoria.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE003</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Abordagem clínica do traumatismo dental: o projeto de ensino que deu origem ao Serviço de Trauma Dental da Faodo-UFMS]]></Titulo>
		<Autores> Herrera DR*, Queiroz LJ, Chaparro DM, Freire A, Marion JJC</Autores>
		<Universidade>Endodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL - FACULDADE DE ODONTOLOGIA.</Universidade>
		<Email>dani_hm76@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O tratamento dos traumatismos dentários (TD) varia de acordo com o tipo de injúria, a condição pulpar/periapical e o estágio de rizogênese do dente. Infelizmente existe falta de conhecimento, não somente da população, como também dos profissionais da área em relação ao tratamento dos TD. O projeto de ensino intitulado "Abordagem clínica do traumatismo dental" foi desenvolvido no intuito de suprir a falta de capacitação no diagnóstico e tratamento dos TD. Além de aulas teórico-laboratoriais multidisciplinares, o projeto oferece o treinamento clínico adequado aos acadêmicos, suprindo a necessidade do atendimento especializado em TD à população de Campo Grande - MS. Portanto, em abril de 2018 foi criado o Serviço de Trauma Dental (STD) da Faodo-UFMS que capacita em média 30-40 alunos por semestre, possibilitando aos acadêmicos da instituição a oportunidade de participar no diagnóstico, planejamento, tratamento e proservação dos casos. O projeto implementou iniciativas teóricas, metodológicas, práticas e de avaliação, que visam a efetiva melhoria do processo de ensino, dinamizando os componentes curriculares por meio da produção de material didático e de divulgação para escolas da rede pública e academias esportivas. O STD firmou recentemente uma parceria com a Secretaria de Saúde do Município, e tem divulgado de forma midiática (rádio, tv local e redes sociais) e <i>in loco</i> o STD nas unidades de saúde da cidade.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Hoje o STD é o centro de referência e contra referência para o atendimentos dos traumatismos dentários em Campo Grande - MS e região.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE004</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Comunicando conteúdos para as novas gerações: percepção do acolhimento]]></Titulo>
		<Autores> Skelton-Macedo MC*, Sipert CR, Gavini G</Autores>
		<Universidade>Dentística - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>mary@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[A aprendizagem dos novas gerações de alunos não é potencializada pelas tecnologias, porém a comunicação pode e deve ser potencializada por meio das mídias eletrônicas. Este trabalho se refere à entrega de conteúdos de Endodontia por meio de uma apostila eletrônica, formatada de maneira a tornar a leitura facilitada em celulares, com identidade visual projetada, com imagens e ilustrações de referência. A Faculdade atende a duas turmas de alunos dos cursos integral (80 alunos) e noturno (60 alunos). A reformulação do Manual que estava originalmente em pdf, em fonte Times New Roman e sem ilustrações durou cerca de 1 ano. O Manual de Fundamentos Teóricos e Práticos foi registrado na Biblioteca Nacional, recebendo ISBN (em junho de 2018) e foi depositado em um repositório público, porém em acesso restrito. O link foi publicado na Rede Social Facebook para os alunos dos dois cursos. Imediatamente os alunos começaram a se manifestar positivamente na Rede Social e divulgaram o link para acesso a colegas de outras Instituições. Atualmente, a 10 meses da publicação, o impacto da publicação registrou 2681 leituras (acessos ao material) e 2797 impressões do material depositado, sem contar as impressões realizadas por alunos diretamente na Faculdade. Dos usuários: 45% o acessaram em desktops e 55% em celulares. A plataforma registrou 73 compartilhamentos distribuídos pelos países Brasil, Reino Unido, Espanha e EUA.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que a formatação e o tipo de entrega dos conteúdos de Endodontia (comunicação de conteúdos) têm um valor positivo no acolhimento realizado pelos alunos.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE005</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Sistema de pictogramas para ensino do diagnóstico e gerenciamento de dados em casos clínicos em endodontia]]></Titulo>
		<Autores> Castanho DCO*, Abu-Hasna A, Carvalho CAT, Ferrari CH</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Email>drdanielcassio@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O processo de diagnóstico endodôntico produz uma série de informações que precisam ser agrupadas e entendidas não só pelo profissional responsável pelo atendimento inicial mas também em sessões posteriores, por diferentes equipes, em tempos distintos. Tais dados, correspondentes ao histórico, exame clínico e radiográfico, e essenciais à identificação da patologia pulpar e posterior decisão acerca do tratamento, geralmente não tem padrão de anotação, seja em fichas clínicas ou mesmo em prontuários digitais. Esse fato é ainda mais pertinente quando envolve o ensino da endodontia, principalmente nas fases iniciais da graduação, em que a quantidade de informações pode confundir o aluno e prejudicar seu entendimento a respeito do assunto. Nosso trabalho visa apresentar um sistema de imagens e agrupamento, para representação dos dados obtidos no diagnóstico endodôntico.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Tal método permite a organização dos pictogramas de modo a facilitar o entendimento entre equipes de cirurgiões dentistas e o aprendizado de alunos de endodontia, além de facilitar a exposição e o entendimento dos casos clínicos em fichas, prontuários ou aulas.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE006</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Avaliação da eficácia do uso de celulares para a digitalização 3D de peças anatômicas para o ensino de técnica anestésica]]></Titulo>
		<Autores> Silva MR*, Ramacciato JC, Bergamaschi CC, Dias PEM, Pereira LAP, Oliveira LB, Motta RHL</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Email>monique_regas@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do presente estudo foi avaliar a eficácia do uso de celulares para a digitalização 3D de peças anatômicas para o ensino da técnica anestésica do bloqueio do nervo mentual (BNM). Sessenta alunos foram divididos por sorteio em dois grupos: grupo 1 - (n=30): alunos que tiveram apenas o conteúdo teórico sobre a técnica anestésica (grupo controle - G1); grupo 2 - (n=30): alunos que tiveram conteúdo teórico e utilizaram o sistema de digitalização previamente à aula prática de BNM (G2). Foram utilizados smartphones para realizar fotografias de 3 mandíbulas secas, e as imagens obtidas foram salvas e processadas para a conversão de fotografias em modelos 3D virtuais por fotogrametria. Os modelos 3D ficaram à disposição dos alunos em uma plataforma virtual na semana anterior à aula prática. Antes do início da aula prática (T1), todos os alunos preencheram dois formulários para avaliar a ansiedade (IDATE - E) e a percepção sobre a técnica anestésica. Em seguida, cada aluno realizou a técnica anestésica. No encerramento da atividade (T2), outro formulário foi preenchido para avaliar a percepção dos alunos em relação à técnica. Os dados foram submetidos à análise estatística com nível de significância de 5%. Os alunos do G2 ficaram menos ansiosos, com menos dúvidas e com mais segurança e controle na técnica em T1 (p<0,05). Além disso, também tiveram mais segurança no posicionamento da seringa e se sentiram mais seguros em T2 (p<0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O uso de smartphones para a digitalização 3D de peças anatômicas demonstrou ser um recurso promissor para aprimorar o ensino de técnicas anestésicas.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: PIC/SLMandic - 044/18 </Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE007</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Elaboração e Validação de Questionário para Avaliação do Ensino de Farmacologia a Graduandos em Odontologia da Universidade de Brasília]]></Titulo>
		<Autores> Moreira CL*, Arruda MM, Castro VT, Duarte DB, Lia EN</Autores>
		<Universidade>Faculdade de Saúde - UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA.</Universidade>
		<Email>claudialuciam18@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Tradicionalmente, a disciplina de Farmacologia é oferecida no terceiro semestre do curso de graduação em Odontologia da Universidade de Brasília (UnB), e se concentra no conhecimento teórico sobre drogas e seus mecanismos de ação. Nessa fase do curso, os alunos apresentam dificuldades de entendimento acerca da real aplicabilidade futura dos conhecimentos, gerando desinteresse e desmotivação. Frente ao panorama apresentado, a disciplina de Farmacologia passou por reformulações, incluindo a integração entre conhecimentos básicos e clínicos. O objetivo desse estudo foi construir e validar um questionário para avaliação da implementação das mudanças pedagógicas, nos domínios satisfação, motivação e aprendizado, na visão dos discentes. O questionário elaborado foi dividido nos três domínios, baseado na literatura existente e em entrevista com os discentes.e passou por validação quantitativa de conteúdo por juízes, por meio do índice Content Validity Index (CVI). Inicialmente, o questionário construído foi composto por trinta e quatro questões. Após aplicação do CVI, quatro questões foram eliminadas, quatro questões reformuladas e vinte e seis mantidas. Resultando na versão final com trinta questões]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Esperamos que o questionário elaborado e validado permita conhecer o grau de satisfação, de motivação e de aprendizado dos alunos que cursam a disciplina de Farmacologia no curso de Odontologia da UnB. As informações recebidas possibilitarão realizar adequações na disciplina, de forma a atender melhor às necessidades dos alunos, otimizando o aprendizado.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE008</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Desenvolvimento de material didático interativo para o manejo do comportamento infantil no atendimento clinico Odontopediátrico]]></Titulo>
		<Autores> Magalhaes LB*, Bussadori SK, Andrade APRCB, Saleh MAK, Baptista A, Ortolani CLF, Imparato JCP, Navarro RS</Autores>
		<Universidade>Academico - UNIVERSIDADE BRASIL.</Universidade>
		<Email>dralucianamagalhaes@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do presente estudo é apresentar um material didático interativo na forma de Livro Infantil, desenvolvido por aluno do curso de graduação de Odontologia para ser aplicado durante as atividades na clinica de Odontopediatria. O material proposto busca interação com leitor infantil, pré-escolar e escolar, com uso de recursos lúdicos, por meio de jogos e a criação de personagens. São focadas as técnicas de manejo do comportamento como reforço positivo, falar-mostra-fazer e modelagem, tendo enfoque o condicionamento e educação da criança e recurso técnico para o profissional. Tendo como objetivos: o condicionamento comportamental infantil para atendimento clínico, reduzir a ansiedade ao enfrentar o desconhecido nas consultas; a educação em saúde bucal para a criança e familiares, e recurso técnico- ferramenta de trabalho para auxiliar o profissional. No contexto de educação e promoção de saúde aborda orientações de dieta, higiene bucal, prevenção da doença cárie e periodontal, hábitos nocivos, cuidados e prevenção para o trauma dental, boas práticas em saúde bucal e geral, valorização dos retornos e consultas com o Odontopediatra.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Pode-se concluir que é viável o desenvolvimento de um material didático no modelo livro infantil interativo para trabalhar o manejo comportamental dos pacientes infantis nas consultas odontopediátricas, sendo um recurso útil e simples de educação para saúde bucal e ferramenta de trabalho para auxiliar o acadêmico e os profissionais na prática clinica da Odontopediatria.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE009</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Criação de um biobanco público de células-tronco de polpa de dentes decíduos]]></Titulo>
		<Autores> Zalaf BR*, Jorge PK, Bringel M, Oliveira B, Oliveira RC, Lourenço-Neto N, Oliveira TM, Machado MAAM</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Email>bianca.zalaf@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Biobanco é definido como uma coleção organizada de material biológico humano e informações associadas, coletados e armazenados para fins de pesquisa, conforme regulamento, sob responsabilidade institucional, sem fins comerciais. O armazenamento de biospécimes em biobancos é considerado uma atividade estratégica para pesquisa, medicina e inovação, permitindo assim rápido acesso a diferentes tipos celulares, como por exemplo as células-tronco, amplamente utilizadas em pesquisa atualmente. Para planejar um biobanco, deve-se conhecer os tipos de bioespécimes que serão armazenados, as condições necessárias de manuseio e armazenamento, o período de permanência e o possível aumento da quantidade de amostras. Por isso, este trabalho objetivou estabelecer protocolos para a estruturação e implementação de um biobanco de células-tronco de dentes decíduos esfoliados (SHED). Foram desenvolvidos protocolos baseados na Portaria do Ministério da Saúde número 2.201, na Resolução do Conselho Nacional de Saúde número 441 e na 4ª edição do Guia de boas práticas da Sociedade Internacional de Repositórios Biológicos e Ambientais (ISBER). Sendo divididos em Protocolos de: 1) Informações Pessoais; 2) Bancos de Dados, 3) Coleta Geral de Amostras; 4) Quadro de Funcionários; 5) Instalações; 6) Segurança e 7) Leis e Ética.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Portanto, através desse trabalho espera-se estabelecer e estruturar um biobanco institucional, visando melhorias na pesquisa e na ciência no quesito tecnológico e laboratorial, tendo como base os regulamentos éticos e legais.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE010</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Percepc&#807;a&#771;o de estudantes de Ortodontia sobre um modelo de simulac&#807;a&#771;o reali&#769;stica de alta fidelidade para o ensino de conduta em anafilaxia]]></Titulo>
		<Autores> Migliorini AC*, Martins RS, Campos DG, Camargo MA, Barros RF, Ramacciato JC, Motta RHL</Autores>
		<Universidade>Odontologia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Email>cob.anaclaudia@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo desse estudo foi avaliar a percepc&#807;a&#771;o de 120 estudantes de Ortodontia sobre um modelo de simulac&#807;a&#771;o reali&#769;stica para o ensino de condutas em casos de anafilaxia. Os alunos foram divididos de forma randomizada em 15 grupos e preencheram um questionário inicial (Fase 1) com perguntas relacionadas a percepção sobre o tema "emergências médicas em Odontologia" com pontuação em escala Likert de 5 pontos:(1 - discordo totalmente, 2 - discordo, 3 - indiferente, 4 - concordo e 5 - concordo totalmente). Em seguida, cada grupo assistiu a um cenário de simulação com um robô representando um paciente com anafilaxia na cadeira odontológica. Após cada simulação a conduta correta para o caso proposto foi discutida com os alunos, e em seguida foi preenchido um questionário final com a mesma escala (Fase 2) para avaliar a percepção dos alunos sobre a simulação. Na fase 1 foi observado que os alunos não se sentiam tão motivados a fazer treinamentos sobre o tema (2,85±0,87) e se sentiam indecisos sobre estarem preparados para lidar com uma anafilaxia (1,8±0,83). Na fase 2 a maioria dos alunos sentiu que a simulação foi realista (4,9±0,30); que não prefere um método mais tradicional de ensino para o tema (1,2±0,41); que após a simulação se sente mais seguro para lidar com um quadro de anafilaxia (4,8±0,41) e que após a simulação se sente mais motivado para fazer mais treinamentos sobre o tema (4,75±0,44).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que os alunos de Ortodontia avaliados tiveram uma percepção positiva sobre o simulação realística para o ensino de conduta em casos de anafilaxia.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE011</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Estudo de educação continuada e retenção de conhecimento acerca dos estágios de maturação da sincondrose esfeno-occipital]]></Titulo>
		<Autores> Barreto BCT*, Castro ACR, Nojima LI, Luiz RR, Araujo MTS, Sant´Anna EF, Nojima MCG</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>brunactbarreto@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi avaliar o nível de conhecimento teórico prévio, aprendizado adquirido e retenção de conhecimento por ortodontistas e estudantes de Ortodontia quanto ao método de classificação dos estágios de maturação da sincondrose esfeno-occipital (SEO). 247 voluntários foram recrutados e alocados em três grupos: estudantes de Ortodontia (n=48); cirurgiões-dentistas com até 20 anos (n=171); e de 20 a 40 anos de formação em Ortodontia (n=28). O estudo foi conduzido em plataforma online com intervalo mínimo de três semanas entre os tempos: T0, T1 e T2, e composto por avaliação de conhecimento teórico prévio e de cinco imagens de tomografias computadorizadas de feixe cônico contendo estágios distintos de maturação da SEO. Em T0, houve uma videoaula, sendo T0 Prévio, antes, e T0 Pós, depois de sua apresentação. A análise estatística incluiu os testes de Kruskall Wallis e Mann-Whitney, Wilcoxon e correlação de Spearman ao nível de significância de 5%. Não houve diferença basal de conhecimento teórico entre os grupos. Todos apresentaram bom desempenho entre T0 Prévio e T0 Pós, caracterizando aprendizado. Entre T0 Pós e T1, os avaliadores mostraram decréscimo, exceto os ortodontistas com 20 a 40 anos de formação que mantiveram seu desempenho. Este grupo também evidenciou mais retenção de conhecimento (T2-T0 Pós -0,2 p<0,05) com a evolução do estudo.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que todos os grupos apresentaram nível similar de conhecimento teórico prévio. Porém, ortodontistas mais experientes, com 20 a 40 anos de formação, retiveram mais o conhecimento adquirido.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES -  001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE012</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Students Judgement about the Orthodontics Course in the Phonoaudiology Career]]></Titulo>
		<Autores> Barreto LSC*, Marañón-Vásquez G, Bolognese AM, Souza MMG</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>luisaschubach@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[The aim of this study was to evaluate how students of the Phonoaudiology career qualify the Orthodontics course. On-line forms (<i>Survey Monkey</i> platform) were created and sent to ex-students of the Orthodontics course of the Phonoaudiology career at the Federal University of Rio de Janeiro, containing open and closed questions on the following topics: understanding of the course, use of acquired knowledge and difficulty for learning. Additionally, participants were asked to give a qualification (1 to 10 scale) for the course. The data were analyzed by Chi-square and Fisher's exact tests with a level of significance of 5%. Responses from 105 participants were retrieved. The mean of the qualifications issued was 6.99 ± 1.73. There was an association between the difficulty for learning and the rating issued for the course (p=0.004). Participants who had difficulty gave lower qualifications (&#8804; 5). The greatest referred difficulty was "lack of student-professor connection" (49.5%). On the other hand, there was an association between the degree of understanding of the course and the subsequent use of the acquired knowledge during the academic training of the participants (p=0.004). Most of the students reported that providing adequate study material would improve the course (20%). The difficulty for learning impacted the student's perception about the course.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Teaching strategies should be established to solve student's difficulties and favor the subsequent use of orthodontic knowledge in the area of Phonoaudiology.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - CAPES-DS 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE013</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Avaliação de um dispositivo de Realidade Virtual em prótese dentária fixa como ferramenta de ensino para alunos de odontologia]]></Titulo>
		<Autores> Cesare F*, Tubelo RA, Leitune VCB, Dahmer A, Samuel SMW, Pinto MEB, Collares FM</Autores>
		<Universidade>Laboratório de Materiais Dentários - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>00235601@ufrgs.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do presente trabalho foi avaliar um dispositivo de realidade virtual imersiva (IVR) em prótese dentária fixa para auxiliar no ensino dos alunos do curso de odontologia. O IVR foi desenvolvido em três etapas: planejamento do conteúdo, seleção e desenvolvimento do dispositivo. A análise foi realizada com 14 alunos da disciplina de pré-clínica. Os alunos foram divididos em dois grupos: 6 alunos visualizaram um vídeo 3D por meio de um computador (GV) e 7 alunos utilizaram um dispositivo de IVR (GIVR). Ambos os grupos realizaram um pré e pós-teste para avaliar o conhecimento teórico. Após isso, prepararam um dente posterior em manequim para o recebimento de uma prótese fixa dentária. Os preparos foram avaliados quanto ao tempo do preparo, massa do dente, tamanho do remanescente e o ângulo das paredes do preparo. Na aprendizagem teórica entre o pré e pós-teste, GV (9 ± 1,26 e 10,83 ± 1,16) e GIVR (9,57 ± 0,53 e 10,7 ± 0,75) apresentaram diferenças estatísticas (p>0,05), porém, não houve diferença entre os grupos (p>0,05). Os grupos não apresentaram diferença na habilidade prática (p>0,05). Para o tempo do preparo (GV 20,34 ± 9,12 e GIVR 18,15 ± 7,734), massa do dente (g) (GV 1,38 ± 0,063 e GIVR 1,37 ± 0,09) e volume do dente (mm³) (GV 520,85 ± 46,71 e GIVR 523,11 ± 76,15), tamanho do remanescente e o ângulo das paredes do preparo não foram encontradas diferenças entre os grupos (p>0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclusão: Não houve diferença no aprendizado teórico e na habilidade prática (p>0,05), entretanto, o dispositivo de IVR é uma ferramenta de auxílio no ensino]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE014</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Introdução do método Híbrido na disciplina de Oclusão no curso de Odontologia das Faculdades São José, RJ]]></Titulo>
		<Autores> Cardoso AL*, Farias ASA, Duarte ES, Amaral RCBM, Hayassy A, Pereira Filho JE, Souza FN</Autores>
		<Universidade>Precom - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>andrealanzi.ppc@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este trabalho avalia o efeito da introdução do método Híbrido na disciplina de Oclusão no curso de Odontologia das Faculdades São José, RJ comparado ao método tradicional. Trata-se de um estudo transversal em 94 alunos da disciplina de Oclusão, divididos em dois grupos. O grupo 1 (n=40) participou de aula expositiva e as dúvidas foram resolvidas em sala de aula antes das práticas, o grupo 2 (n=54) teve acesso à um Ambiente Virtual de Aprendizagem, com acesso à vídeos, livros, listas de exercícios e artigos sobre os temas lecionados seguidos das práticas. Os dados foram compilados quanto às médias obtidas nos dois Testes Avaliativos (TA) da disciplina, além do número e porcentagem de alunos que fizeram a prova final, que desistiram ou não conseguiram a aprovação em cada grupo e os dados foram submetidos à análise estatística através do teste Anova seguido do Tukey com o auxílio do Programa Biosthat 5.0.. No Grupo 1 os alunos tiveram média de 4.91+ 2.39 no TA 1 e 5.91+ 3.07 no TA 2 e 16 (40%) não conseguiram a média destes 9 não compareceram no dia da prova final e 3 foram aprovados. No Grupo 2 os alunos tiveram média de 6.88 + 1,75 no TA 1 e 6.27 + 1.72 no TA 2 e 8 (14,5%) dos alunos não conseguiram média, destes 4 alunos não compareceram no dia da final e um aluno foi aprovado. Foi constatado que houve diferença estatisticamente significante (p<0,05) entre os grupos quanto às notas nos Testes.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Os resultados sugerem que o método Híbrido ou Blended Learning influenciou positivamente nas notas das provas e no número de aprovações, confirmando a necessidade de material didático específico.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE015</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Desenvolvimento e validação de novas tecnologias para o ensino de preparos em prótese parcial fixa]]></Titulo>
		<Autores> Gomes MSS*, Kojima AN, Uemura ES, Paes-Junior TJA, Nakano LJN, Mesquita AMM, Andreatta Filho OD</Autores>
		<Universidade>Materiais Odontológicos - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Email>missg_13@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O primeiro contato de alunos de graduação com a Prótese Parcial Fixa (PPF) ocorre em aulas teóricas e práticas laboratoriais. Na teoria os docentes utilizam de diversas formas para elucidar um preparo, formar um conceito e fixar a imagem de um preparo ideal. O presente estudo teve como objetivo avaliar as dificuldades dos alunos de graduação nos preparos coronários em PPF por meio de questionário e sugerir ferramentas de ensino para auxiliar aluno e professor. Participaram da pesquisa 87 alunos do 3° ano integral (2017 e 2018) da UNESP de São José dos Campos. Foram desenvolvidas 3 metodologias: 1) Aplicativo de celular com um banco de dados dos principais preparos coronários e com a ferramenta de comparação do preparo finalizado através de fotos em 2D. 2) Manequim com esquema de cores que revela cores conforme reduz-se a estrutura e 3) Demonstração prática projetada ao vivo de um preparo. 78,2% dos alunos relatam como a principal dificuldade a quantidade de redução. O método do manequim foi preferência de técnica por 91,5% dos alunos e aprovado por 100%. 98,2% aprovaram a vídeo aula. Respectivamente, os métodos auxiliaram na visualização da quantidade de redução e na sequência do preparo.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que tanto o manequim e quanto a projeção ao vivo se mostraram eficazes e aprovados como recursos didáticos auxiliares no ensino de PPF. O desenvolvimento do aplicativo de celular como ferramenta no ensino odontológico expande o acervo de ferramentas didáticas, abre a possibilidade do uso de tecnologias de ensino na odontologia e estimula a autocritica e a autoanalise do aluno.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE016</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Uma nova abordagem de ensino aliada à tecnologia para interpretação tomográfica de lesões intraósseas]]></Titulo>
		<Autores> Rosa BSPA*, Rocha BC, Andrade BAB, Romañach MJ, Souza ACB, Verner FS, Visconti MA</Autores>
		<Universidade>Patologia e Diagnóstico Oral - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>beatrizsparosa@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O "Aprendizado Aprimorado por Tecnologia" é parte integrante das universidades pelo uso de computadores, dispositivos móveis e aplicativos. O objetivo nesse estudo foi desenvolver um software de avaliação para princípios de interpretação de imagem, combinando aspectos tomográficos e microscópicos das lesões intraósseas que acometem maxila e mandíbula, e avaliar o impacto dessa nova tecnologia no aprendizado. O software foi programado em linguagem VBA através do Excel (Microsoft ®) em que os usuários apontaram as características da lesão, convergindo a um diagnóstico específico. Para estabelecer o piloto de avaliação, cinco casos, com diagnóstico histopatológico prévio, foram selecionados. A amostra compreendeu alunos da graduação em Odontologia, que tinham cursado a disciplina de Radiologia Oral. Os resultados preliminares mostraram que, apesar de haver maior facilidade em localizar a lesão, estabelecer as suas delimitações foi um fator de confundimento e fez com que a porcentagem de acertos reduzisse em 15%. O uso do software facilitou a identificação da estrutura interna e o tamanho do seu maior diâmetro, sendo os acertos de 95% e 92,5%, respectivamente. As maiores dificuldades encontradas relacionaram-se a posição do epicentro (55%), o estabelecimento das hipóteses de diagnóstico (47,5%) e efeitos em estruturas adjacentes (7,5%).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O software desenvolvido foi um facilitador para o aprendizado dos princípios de interpretação de imagem, além de possibilitar quantificar erros e acertos contribuindo para a melhora do processo de ensino-aprendizagem.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE017</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[VizioMed - Academy: Plataforma interativa para aprendizagem e coleta de dados estruturados de imagens clínicas]]></Titulo>
		<Autores> Bispo MEA*, Oliveira LB, Menezes MRA, Fontes FD</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Email>maviobispo@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste trabalho foi desenvolver uma ferramenta inovadora para monitorar e otimizar, através de modelos de inteligência artificial, o processo de ensino e aprendizagem a partir da coleta de dados estruturados em imagens clínicas. Este produto foi desenvolvido por uma equipe multidisciplinar das áreas de saúde e tecnologia, em Recife-PE-Brasil, tendo como ponto de partida a falta de ferramentas para o aluno identificar os elementos anatômicos em imagens clinicas e que também ajude o professor a monitorar essa aprendizagem de forma mais efetiva. A plataforma permite que o professor coordenador crie um processo de coleta de dados com o auxílio de uma equipe de supervisores e colaboradores. Esses dados serão processados por especialistas em ciências de dados com o objetivo de analisar e transformá-los em soluções para uso clinico e acadêmico. No momento, a plataforma conta com projetos para marcação de pontos anatômicos e identificação de anormalidades, utilizando imagens em 2D como fotografias, telerradiografias e panorâmicas. Os obstáculos encontrados para implementação estão relacionados ao desconhecimento dos professores e das IES quanto ao potencial do uso de dados no desenvolvimento de ferramentas para aprendizagem e apoio a tomada de decisão.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Assim espera-se que esta plataforma, sendo utilizada por professores e alunos, possa gerar dados de qualidade e que estes resultem em soluções que incluem o professor e a IES como beneficiários dos resultados que tais ferramentas podem proporcionar. Futuramente a eficácia desta plataforma deve ser analisada.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE018</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Conhecer os dados clínicos é importante para a elaboração do diagnóstico radiográfico durante o processo de ensino-aprendizagem?]]></Titulo>
		<Autores> Tostes HCMR*, Junqueira JLC, Oliveira LB, Nascimento MCC, Oenning ACC</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Email>hcmrocha@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi avaliar a relevância do conhecimento dos dados clínicos para elaboração do diagnóstico radiográfico e, secundariamente, a satisfação de alunos de especialização em radiologia odontológica sobre a metodologia de ensino-aprendizagem baseada em casos. Foram selecionados 15 casos de lesões ósseas dos maxilares que apresentavam exames por imagem, dados clínicos e análise histopatológica. Os mesmos foram apresentados a 26 alunos divididos em dois grupos: Grupo 1 (N=10), aos quais foram apresentados os exames por imagem e Grupo 2 (N=16 alunos), aos quais foram fornecidos os dados clínicos previamente à apresentação dos exames por imagem. A percepção dos alunos foi avaliada através de um questionário validado. Foram calculadas as frequências absolutas e relativas de acertos nos dois grupos, que foram comparados pelo teste t de Student. A percepção dos estudantes foi analisada pela distribuição de frequências absolutas e relativas das respostas (escala de Likert). A porcentagem de acertos no grupo 1 variou de 10,0% a 100,0%, e no grupo 2, de 25,0% a 100,0%, não havendo diferença estatisticamente significante entre os grupos (p>0,05). Todos os alunos concordaram que a metodologia proposta contribuiu para assimilação do conteúdo e aumentou o conhecimento para elaboração do diagnóstico.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que o conhecimento dos dados clínicos não contribuiu significativamente para aumentar a porcentagem de diagnósticos corretos. No entanto, a metodologia baseada em casos pode ser considerada uma boa ferramenta de ensino-aprendizagem.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE019</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Dispositivo que mimetiza a cavidade bucal para o ensino pré-clínico de Radiologia Odontológica]]></Titulo>
		<Autores> Ribeiro ALR*, Silva ACA, Santos DAM, Villibor FF</Autores>
		<Universidade>Curso de Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO ITPAC.</Universidade>
		<Email>analuciaroselino@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[O treinamento pré-clínico da disciplina Radiologia Odontológica em seres humanos é contraindicado, uma vez que a exposição a radiações ionizantes sem necessidade pode ser prejudicial à saúde. Atualmente, existem metodologias desenvolvidas para substituir o paciente nas tomadas radiográficas, como uso de manequins e crânios artificiais ou até mesmo realidade virtual. Entretanto, essas técnicas apresentam limitações, como não proporcionar ao acadêmico pontos de reparo anatômicos, ausência de limitação de lábios e mucosa jugal, não simulação de posicionamento adequado tanto do paciente como do aparelho de raio X, além de não acrescentar conhecimento de interpretação radiográfica e/ou o elevado custo. Dessa forma, o objetivo desse estudo foi desenvolver um dispositivo para o ensino pré-clínico prático da Radiologia Odontológica, com baixo custo. Para a confecção do dispositivo, utilizou-se como base um manequim odontológico comercial acrescido de características da cavidade bucal, como: dente com câmera pulpar, dente tratado endodonticamente, diferentes tipos de restaurações, prótese, implante, osso alveolar, cistos e ausência dentária, com simulação dos aspectos físicos e radiográficos. O dispositivo pode ser acoplado a um simulador de paciente, a fim de treinar as posições de trabalho, tanto o uso de posicionadores radiográficos como o posicionamento do paciente e dos feixes de raio X.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que é possível mimetizar a cavidade bucal com baixo custo, para que o aluno adquira conhecimento de radiologia prévio à prática clínica com pacientes.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: COPPEX/UNITPAC</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE021</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Uso de metodologias ativas na pós-graduação em Odontologia: um relato de experiência da PUCRS]]></Titulo>
		<Autores> Shinkai RSA*</Autores>
		<Universidade>PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>rosemary_shinkai@yahoo.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este trabalho apresenta 3 anos de experiência pedagógica da disciplina "Bases metodológicas de um projeto de pesquisa", ministrada no PPG em Odontologia da PUCRS, com reflexão sobre aspectos técnico-operacionais e engajamento no processo de ensino-aprendizagem. O público-alvo são alunos iniciantes de mestrado e doutorado de várias áreas de concentração. Os conteúdos objetivam: analisar criticamente estrutura, conteúdo e impacto previsto de um projeto de pesquisa; aplicar os fundamentos de redação e avaliação de um projeto conforme sua finalidade; e elaborar uma apresentação do projeto. Busca-se a vivência discente em metodologias ativas como exercício para formação de futuros docentes e multiplicadores. O desenho do curso tem como referenciais teóricos: Socioconstrutivismo, Aprendizagem Significativa e Conectivismo. As estratégias pedagógicas são: Aprendizagem Baseada em Projeto, Instrução por Pares, Pensamento Visual e Sala de Aula Invertida. O exercício de metodologias ativas é facilitado por ambientes e tecnologias para trabalhos colaborativos, como o Prédio Living 360<sup>o</sup> e a Plataforma Moodle. O desenvolvimento das atividades é flexível e interativo, com atividades síncronas e assíncronas, priorizando a construção coletiva. O progresso de aprendizagem ao longo do curso é pautado por avaliação continuada, avaliação por pares e auto-avaliação.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O uso de metodologias ativas favorece a participação dos alunos e o desenvolvimento de competências e habilidades para meta-aprendizagem continuada, o que é fundamental para a formação docente atual.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE022</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Impacto da Iniciação Científica: Rendimento e vivências acadêmicas de graduandos em Odontologia e Medicina]]></Titulo>
		<Autores> Victorelli G*, Carvalho CLC, Silva ASF, Brito-Junior RB, Flório FM</Autores>
		<Universidade>Clínica Médica - Ensino Em Saúde - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>gabrielavictorelli@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Estudo observacional para avaliar a influência no coeficiente de rendimento (CR) além de vivências acadêmicas de alunos de Odontologia (O) e Medicina (M) vinculados a programa de iniciação científica (PIC). Dados relativos a 164 alunos participantes do PIC entre 2013 a 2018 foram avaliados. Calculou-se o CR antes (T0) e concomitante/posterior a 1ª participação no PIC (TPIC). Versão reduzida do Questionário de Vivências Acadêmicas (QVA-r) foi aplicada em TPIC (54 questões/escala Likert de 1 a 5) e os dados tabulados, considerando a pontuação integral e por dimensão. Verificou-se que com a participação no PIC, houve aumento do CR mediano para os alunos de O (T0=7,63b; TPIC=7,73 Wilcoxon, p<0,05) e não para os de M (T0=8,06a; TPIC=8.03a Wilcoxon, p<0,05), cujo CR foi maior, em ambos os tempos (Mann Whitney, p<0,05). As dimensões carreira, estudo e institucional do QVAr diferiram entre os grupos (Teste t de Student/Mann Whitney, p<0,05) com maiores pontuações médias para M na dimensão carreira (M = 4,1±0,6 a; O = 3,8±0,4b ) e maiores para O nas dimensões estudo (M = 3,6 ± 0,5 b; O = 3,9±0,7a) e institucional (M = 3,7±0,2 b; O = 4,1±0,2a). QVAr geral e as dimensões pessoal e interpessoal não diferiram (Teste t de Student, p>0,05). Vivências acadêmicas diferenciadas podem ter influenciado o antagônico impacto do PIC no CR dos alunos.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Vivências acadêmicas diferenciadas podem ter influenciado o antagônico impacto do PIC no CR dos alunos.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE023</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Resultados do Projeto Transdisciplinar "UDF é POP" de promoção de saúde para a População de Rua atendida no Centro POP de Brasília DF, 2018]]></Titulo>
		<Autores> Mohamed CPA*, Zimbaldi AM, Silva HHC, Prado CC, Rauber SB, Loiola AF, Silva EB, Toledo JO</Autores>
		<Universidade>Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO DO DISTRITO FEDERAL.</Universidade>
		<Email>carolinemohamed68@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[O Projeto "UDF é POP" objetiva promoção de saúde para População em Situação de Rua frequentadora do Centro POP através de ações transdisciplinares, humanizadas, empoderadoras e aproximação da comunidade acadêmica. Participantes dos cursos de Odontologia, Enfermagem, Farmácia/ Biomedicina, Nutrição, Pedagogia, Psicologia e Educação Física atuaram voluntariamente e gratuitamente no Centro POP, em turnos de 8 horas semanais, agosto-dezembro 2018. Participaram 16 professores, 165 monitores, 354 indivíduos. Houve: Acolhimento; Avaliação da Condição de Saúde Geral com Cadastro Censitário dos Adultos em Situação de Rua de Porto Alegre, 2011(adaptado); Avaliação do Conhecimento e Práticas em Saúde Bucal/Questionário de Saúde Oral e Levantamento das Condições e Necessidades de Tratamento Odontológico, escovação supervisionada/ distribuição de kit de higiene bucal para 94 pessoas, atendimentos ART de 8; Atendimentos psicológicos individuais ou em grupo para 158. Encaminhamentos para o SUS, Clínicas-Escola UDF de Psicologia e Odontologia. Foram realizadas 2 Campanhas para arrecadação de bens; Criação de Herbário; 12 oficinas de Capoeira e manutenção de instrumentos musicais com 24 participantes. Dados coletados descritos por meio de frequências absolutas e percentuais e intervalos de confiança 95%.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[As ações implementadas resultaram na identificação da situação e necessidade de saúde da população alvo, seu empoderamento em termos de conhecimento e práticas em saúde e conscientização do acadêmico na sua responsabilidade social perante vulneráveis.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE024</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Percepção do mercado de trabalho e formação acadêmica de graduandos de faculdade de odontologia da Região Norte]]></Titulo>
		<Autores> Mendonça ES*, Torres RS, Emmi DT, Pinheiro HHC, Botelho ES, Miranda MSL, Barroso RFF, Araújo MVA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Email>elivelton3028@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi avaliar o perfil do graduando da Faculdade de Odontologia da Universidade Federal do Pará (FO-UFPA) e sua percepção quanto à sua formação e mercado de trabalho. Participaram do estudo 100 alunos com idade igual ou superior a 18 anos, que estavam cursando o 2º, 4º, 6º, 8º e 10º períodos do curso. O instrumento de pesquisa foi um questionário com questões objetivas e subjetivas. Os alunos foram divididos em 2 grupos: grupo 1 pertencendo ao período pré-clínico e grupo 2 ao período clínico. Para análise de dados foi realizada estatística descritiva e o Teste G com nível de significância de 0,05. Os resultados demonstraram que a maioria dos alunos era do sexo feminino (67%), com renda familiar de 01 a 06 salários mínimos (70%), que escolheram a odontologia por vocação (37%) e 1º opção de curso (55%). A maioria relatou que a UFPA tem condições adequadas para formação acadêmica, apesar das dificuldades existentes (53%). O mercado de trabalho é considerado bom por 56% da amostra. O interesse em pós-graduação para inserção no mercado foi visível (83,0%). A pretensão salarial mais citada foi de 04 a 06 salários mínimos (31%). Quando os alunos foram divididos em 2 grupos não foi encontrado associação estatística entre as variáveis e os semestres do curso (p>0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O perfil do acadêmico indicou que a maioria era de jovens do sexo feminino, com baixa renda familiar, que escolheram a odontologia por vocação e como 1º opção de curso. O interesse em pós-graduação foi predominante e a pretensão salarial baixa. A formação acadêmica foi considerada adequada pelos participantes.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE025</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Avaliação e percepção dos discentes das disciplinas de estágios em odontologia coletiva da Universidade Federal de Goiás (UFG)]]></Titulo>
		<Autores> Oliveira GAQ*, Nunes FF, Carvalho GR, Silva PPP, Martorell LB, Jordão LMR</Autores>
		<Universidade>Saúde Oral - UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOIÁS.</Universidade>
		<Email>gabriellaquixabeira@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Os Estágios em Odontologia Coletiva I e II da UFG visam capacitar o estudante para atuar junto a população, propor soluções para mudança de realidade e analisar a saúde geral e bucal, enfatizando os determinantes sociais. As atividades são desenvolvidas junto às Equipes de Saúde da Família (ESF) da Secretaria Municipal de Saúde de Goiânia, com Equipe de Saúde Bucal. Esse trabalho visou descrever a percepção dos estudantes sobre a experiência proporcionada pelos estágios. Foi utilizado instrumento autoaplicável, com perguntas abertas e fechadas. Foi garantido o anonimato dos estudantes. As respostas fechadas foram tabuladas e analisadas descritivamente (0-10). As respostas abertas foram analisadas e categorizadas. Participaram 154 estudantes dos 7º e 8º períodos, nos anos de 2016-2018. A média geral atribuída foi 9,02: sendo para conteúdo da disciplina (8,95), estruturação da equipe (9,51), desempenho dos orientadores e dos preceptores (8,79 e 9,26), respectivamente, e auto avaliação (8,61). Nas questões abertas, foram relatadas como atividades preferidas as visitas domiciliares junto à ESF e o momento cultural, e a intervenção mais proposta foi a diversificação das metodologias ativas de ensino-aprendizagem realizadas nas aulas teóricas. A distância geográfica entre a universidade e os campos de estágio foi considerada desfavorável.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Apesar da contribuição positiva do estágio na formação dos estudantes e do alcance dos objetivos propostos, uma maior diversificação das metodologias e a motivação dos estagiários são pontos que necessitam ser aprimorados.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE026</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[A preceptoria na formação em saúde: Concepções e práticas frente às Novas Diretrizes Curriculares]]></Titulo>
		<Autores> Baptista NC*, Senna MAA, Lucietto DA</Autores>
		<Universidade>Saúde e Sociedade - UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE.</Universidade>
		<Email>nathcbaptista@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[As Diretrizes Curriculares (DC) trouxeram mudanças e desafios na formação em saúde, onde os preceptores (profissionais dos serviços) têm papel relevante. Este estudo objetivou analisar o papel da preceptoria, atitudes e práticas na formação em saúde dos alunos dos cursos de Enfermagem, Medicina e Odontologia da Universidade Federal Fluminense. Foi realizado estudo descritivo de caráter qualitativo com 15 profissionais de saúde na Rede SUS Niterói, que já exerceram preceptoria nos últimos 3 anos. As informações foram coletadas através de entrevista com roteiro semi estruturado e o material foi analisado a partir da Análise de Conteúdo proposta por Bardin. As variáveis foram trabalhadas tendo como referência os parâmetros teóricos e práticos na formação do preceptor definidos por Brant (2011). Os preceptores demonstraram aproximações com o campo teórico e prático referente às quatro categorias: multidisciplinaridade e interdisciplinaridade; campo de prática e formação; prática pedagógica do preceptor e DC; e concepções de um "bom preceptor". As concepções dos preceptores evidenciaram aproximação com as demandas por formação em saúde de acordo com as DC.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Constatou-se a existência de diálogo com as necessidades concretas da população tanto em relação à clínica quanto ao despertar de outros olhares sob o ponto de vista do cuidado. Evidenciou-se também a competência desses preceptores no trabalho junto aos alunos incorporando ações pedagógicas no seu "fazer profissional".]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CNPq - IC178277</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE027</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[A plataforma virtual Moodle como ferramenta auxiliar no ensino à pesquisa científica]]></Titulo>
		<Autores> Tetzner AC*, Senna MAA, Lucietto DA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE.</Universidade>
		<Email>anacristina.tetzner@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Há uma mudança no paradigma tradicional de ensino, entretanto, o método tradicional ainda é predominante. Esse trabalho teve como objetivo analisar o impacto do uso das Novas Tecnologias de Informação e Comunicação (Moodle- CEAD) junto aos alunos de graduação. Foi utilizada como ferramenta pedagógica a plataforma virtual em uma disciplina vinculada ao ambiente EAD da Universidade. A amostra foi de 38 alunos inscritos na disciplina de Iniciação à Pesquisa Científica, cadastrados no Centro de Educação à Distância (CEAD) da Universidade. Essa plataforma tem como conteúdos inseridos: projetos de pesquisa desenvolvidos pelos alunos que cursaram a disciplina, textos auxiliares para responder exercícios dirigidos discutidos em aula presencial, vídeos e power-points tutoriais, links e aplicativos úteis, material extraclasse sobre o Lattes e as apresentações finais dos projetos. Esses materiais foram organizados em pastas de acordo com a ordem das aulas presenciais ocorridas. Através de uma ferramenta da plataforma, foi possível verificar a alta frequência de acesso pelos alunos, acompanhamento facilitado das aulas pela estrutura organizada da plataforma, estimulando-os e sendo um facilitador do processo de ensino-aprendizagem.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que a utilização da plataforma estimulou maior autonomia dos alunos - o que não excluiu a importância das idas às aulas - e acesso rotineiro à plataforma, aproximando-os às ferramentas virtuais de ensino, além da sua participação ativa exigida pelas Diretrizes Curriculares Nacionais.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: PROGRAD - UFF</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE028</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Satisfação dos cirurgiões-dentistas da atenção básica após a conclusão de curso a distância em Odontopediatria]]></Titulo>
		<Autores> Gallas KR*, Garcia FR, Busato ALS, Moura FRR, Rivaldo EG, Bragança SG, Rodrigues JA, Bavaresco CS</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE LUTERANA DO BRASIL.</Universidade>
		<Email>karengallas@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este estudo teve por objetivo avaliar o nível de satisfação de cirurgiões-dentistas atuantes na atenção básica com um curso de ensino a distância em odontopediatria oferecido pelo centro Tele Saúde RS, e investigar possíveis associações entre as variáveis indicativas de sua satisfação e seu desempenho nos questionários aplicados antes e depois do curso. Foram coletados os dados sobre o perfil pessoal e profissional dos participantes, seus conhecimentos pré e pós-curso sobre odontopediatria e sua satisfação com o curso. O teste t de Student e o teste ANOVA foram utilizados para avaliar possíveis associações entre as variáveis indicativas de sua satisfação e seu desempenho nos questionários aplicados antes e após o curso. No geral, os participantes ficaram satisfeitos com o curso, no entanto, não foi encontrada associação estatisticamente significativa entre as variáveis indicativas de sua satisfação e as notas obtidas nos questionários pré e pós-curso.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O curso de odontopediatria recebeu avaliações positivas dos participantes, constituindo uma possível estratégia para a qualificação de dentistas de atenção primária. Estudos futuros são necessários para investigar melhor as expectativas dos participantes do curso, com o objetivo de melhorar a qualidade de futuras edições desta modalidade de aprendizagem para conteúdos odontológicos pediátricos.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE029</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análise longitudinal do desempenho de dentistas da APS em um curso à distância de Odontopediatria ofertado pelo Telessaúde RS]]></Titulo>
		<Autores> Soria GS*, Bragança SG, Rodrigues JA, Moura FRR, Bavaresco CS</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE LUTERANA DO BRASIL.</Universidade>
		<Email>giordano_soria@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo desse trabalho foi realizar uma análise longitudinal das médias obtidas por dentistas da atenção primária em saúde (APS) nos módulos de gestão do comportamento, endodontia, dentística, planejamento clínico e traumatismo dentário de Curso à distância de Odontopediatria realizado pelo Telessaúde RS. Neste estudo de delineamento longitudinal, utilizou-se as respostas dos cirurgiões dentistas que completaram todos os módulos do curso EAD no ano de 2015 e no ano de 2018. Foi realizada uma análise de medidas repetidas com teste T pareado comparando as médias dos testes pregressos (pré e pós-testes realizados em 2015) com o realizado no ano de 2018. O projeto foi aprovado no Comitê da UFRGS sob número 1.302.271. Dentre os 85 dentistas que responderam o questionário, foi possível observar redução nas notas obtidas em 2018 (média 8,01) quando comparadas as obtidas ao final do curso em 2015 (média 8,57) (p<0.05), retornando ao valor obtido previamente a realização do curso(média 8,01).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Os resultados obtidos no estudo reforçam a ideia de que os dentistas da APS devem estar constantemente sendo capacitados a fim de qualificar a prática clínica ofertada.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE030</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[O interesse de acadêmicos de odontologia em emprego no serviço público de saúde]]></Titulo>
		<Autores> Esgaravati LA*, Saliba TA, Chiba FY, Saliba NA, Moimaz SAS</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>ghosthand373@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Objetivou-se analisar o interesse de graduandos de odontologia em prestar concurso público. Trata-se de um estudo longitudinal, com aplicação de um questionário contendo questões sobre as variáveis intenção de prestar concurso público e suas motivações em alunos de uma faculdade pública de odontologia, no início (n=213) e no final do curso (n=178), nos períodos de 2011-2014, 2012-2015 e 2016-2019. No total, foram analisados 391 questionários. No início do curso, verificou-se que 39,64% (n=155) dos alunos tinha intenção de prestar concurso público, enquanto no final, observou-se intenção de prestar concurso público em 28,90% (n=113) dos alunos. No início e no final do curso, a realização profissional foi a principal motivação constatada, seguido por estabilidade financeira e ganho de experiência. O teste de duas proporções demonstrou diminuição significante (p=0,0489) no interesse pelo serviço público no final do curso em relação ao seu início. Tanto no início, quanto no final do curso houve pequena oscilação do interesse no emprego público ao longo do tempo. No início do curso observou-se 76,92% em 2011; 73,91% em 2012; e 68.35% em 2016. Ao final do curso, constatou-se valores menores, com 69,39% em 2014; 63,33% em 2015; e 59,42% em 2019. Notou-se também que parte considerável dos alunos no final do curso, em 2019, (24,64%) não sabia se iria prestar concurso público.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que a maioria dos alunos apresentou interesse em prestar concursos públicos para ingresso no serviço de saúde e que o principal motivo relatado foi a realização profissional.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE031</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Projeto integrador do 5° período de odontologia da FAPAC/ITPAC Porto Nacional - Tocantins]]></Titulo>
		<Autores> Barros JPO*, Macedo JS, Menezes MPL, Cunha GRS, Vilela CB, Santos DA, Barcelos PC, Esteves SRR</Autores>
		<Universidade>Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO ITPAC.</Universidade>
		<Email>barrospjoao@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[A fim de gerar valores aos nossos alunos e estar entre as melhores instituições do Brasil, o projeto integrador teve como missão levar conhecimento, vivência prática acadêmica e inclusão social para uma comunidade esquecida. Dessa forma 30 alunos focaram na escola estadual Alfredo Nasser, distrito de Pinheirópolis - Tocantins e se dividiram em grupos e cada equipe ficou responsável pela apresentação das disciplinas cursadas no quinto período do curso de Odontologia. Assim nos diferentes times o intuito foi informar aos alunos do nono ano do ensino fundamental e de primeiro ao terceiro ano do ensino médio sobre: instrução de higiene oral, prevenção da cárie, técnicas cirúrgicas, anestesiologia e endodontia, os visitantes de cada estande podem compreender função e manusear os instrumentais odontológicos, além disso, tivemos momentos lúdicos. O lanche da tarde foi encerramento da atividade na escola e o desfecho foi a distribuição de 25 cestas básicas e kit de higiene oral para população. Tendo em vista que os alunos em breve estarão no desafio de escolha de uma profissão podemos observar o entusiasmo em cada espaço explorado pelos mesmos.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Logo além de praticar a interdisciplinaridade no processo de ensino e aprendizagem, os acadêmicos puderam vivenciar a importância do contato com a comunidade e aplicar os conhecimentos adquiridos na faculdade, em benefício da comunidade.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE032</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análise do perfil de concluintes da graduação em Odontologia em universidade pública do Sul do Brasil]]></Titulo>
		<Autores> Bitencourt FV*, Lamers JMS, Olsson TO, Toassi RFC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>fernando.bitencourtxd@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Esta pesquisa propôs-se a analisar o perfil do cirurgião-dentista que está concluindo a graduação em uma universidade pública do Sul do Brasil, no período de 2010 a 2018. Estudantes da etapa final do curso de Odontologia (diurno e noturno) responderam a um instrumento semiestruturado autoaplicável, não identificado, organizado em quatro eixos temáticos: características sociodemográficas-familiares, satisfação com a escolha da profissão e curso, pretensão de pós-graduação e de atuação profissional. Participaram do estudo 607 estudantes (percentual de resposta: 87,6%), sendo 66,8% mulheres, 63,8% com idade entre 23 e 25 anos, 97% solteiros e sem filhos e 44,6% fizeram a graduação na cidade em que residem. Seus pais tinham ensino superior completo (pais: 49,8% e mães: 57%). Estavam satisfeitos com a escolha pela Odontologia (95,4%) e consideraram o curso de graduação ótimo ou bom (94,2%). Pretendem se aperfeiçoar em cursos de especialização (54,4%), especialmente nas áreas de Saúde Coletiva, Cirurgia e Prótese/Implantodontia e trabalhar aliando o serviço público ao privado (42,7%). A Estratégia Saúde da Família foi considerada como possível espaço de atuação profissional para 60,1% dos estudantes.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O acompanhamento do perfil do cirurgião-dentista que está sendo formado nas Instituições de Ensino Superior do país torna-se uma ferramenta de gestão universitária com potencial para avaliar mudanças curriculares, bem como políticas de acesso e permanência ao ensino superior. Estudos de base nacional sobre o perfil dos formandos em Odontologia são recomendados.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE033</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Estudo da aplicação do método 300 no processo de ensino e aprendizagem no curso de odontologia - Porto Velho- RO]]></Titulo>
		<Autores> Rodrigues GWL*, Guimarães MRFSG, Freitas RN, Cintra LTA, Rosa FG, Brasil JN, Gazola EA, Guimarães G</Autores>
		<Universidade>Acadêmico - CENTRO UNIVERSITÁRIO SÃO LUCAS.</Universidade>
		<Email>gladistonwillian@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O método 300 se baseia na aprendizagem ativa e colaborativa. O estudo (CEP: 2.444.939) avaliou o desempenho acadêmico no curso de odontologia do Centro Universitário São Lucas - RO na disciplina de Pré-Clínica Odontológica I. Os 54 acadêmicos foram divididos em 6 grupos, formados por ajudados (nota menor que 5,0) e ajudantes (nota igual ou maior que 5,0), e todos grupos continham um ajudante. Os resultados mostraram que os discentes foram receptivos a metodologia ativa. Quando questionados se as reuniões foram uma boa oportunidade para estudo, 3% discordaram parcialmente, 47% concordaram parcialmente e 50% concordaram totalmente; o método os deixou mais tranquilos para refazer a avaliação após estudo com grupo 300, 3% discordaram parcialmente, 40% concordaram parcialmente, 57% concordaram totalmente; gostaram de participar em grupos diferentes a cada avaliação: 3% discordaram totalmente, 17% discordaram parcialmente, 55% concordaram parcialmente, 20% concordaram totalmente e 7% não souberam; No comparativo das avaliações, as médias N1: média geral: N1(4,03) e N1 método 300 (7,67), média ajudados: N1(3,1) e N1 método 300 (7,67) e média ajudantes: N1(6,5) e N1 método 300 (7,67); médias N2: N2(6,06) e N2 método 300 (6,39), média ajudados: N2(3,8) e N2 método 300 (3,3) e média ajudantes: N2(7,5) e N2 método 300 (8,4). Simulação de aprovação sem o método 300: 5% e com o método 300: 55%.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A aplicação do método 300 melhorou o desempenho acadêmico dos alunos participantes nos índices de aprovação, nas relações interpessoais e diminuição da ansiedade na pré-avaliação.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE034</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Perfil e percepção dos alunos de odontologia sobre o sistema de acolhimento e triagem odontológica da Universidade Estadual de Ponta Grossa]]></Titulo>
		<Autores> Silva FR*, Mecca LEA, Santos FA</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DE PONTA GROSSA.</Universidade>
		<Email>fabriciorutz@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O projeto de extensão "Estruturação do Setor de Triagem para as Clínicas Odontológicas da Universidade Estadual de Ponta Grossa", avaliou o perfil socioeconômico dos alunos e suas expectativas a respeito do curso e do funcionamento da triagem odontológica na instituição. Para tanto, houve uma seleção de acadêmicos de diferentes séries do curso de graduação, os quais foram separados em equipes supervisionadas por um tutor (aluno de pós-graduação). Os acadêmicos se reuniam semanalmente para elencar, através de insights, os problemas que um processo de triagem não efetivo causava aos envolvidos. Para os problemas que cercam os acadêmicos de Odontologia, o grupo elaborou um questionário de 51 perguntas, objetivas e descritivas, que foram aplicados nas diferentes turmas, totalizando 150 questionários aplicados no período de julho a agosto 2017. Os principais resultados revelaram que 80% dos acadêmicos estavam satisfeitos com o curso de odontologia, porém há insatisfação dos alunos frente a triagem e ao sistema de avaliação, que é baseado em tarefas mínimas, o que pode estar afetando também a comunidade.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Há necessidade da reestruturação do processo de triagem odontológica, para melhor formação acadêmica, e para o fornecimento de uma atenção integral aos pacientes que procuram atendimento.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE035</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Implementação gradual de metodologia ativa em odontologia]]></Titulo>
		<Autores> Brum SC*, Silva MAM, Caldas RJ, Rodrigues CRT, Barbosa CCN, Nogueira PP, Valente WAS</Autores>
		<Universidade>Prcs - UNIVERSIDADE IGUACU.</Universidade>
		<Email>brumsc@uol.com.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[O processo ensino aprendizagem tem avançado na área de saúde com a incorporação de métodos ativos, que deslocam o estudante para a posição de protagonista, e reserva ao docente o papel de facilitador/mediador do processo. O curso de Odontologia da Universidade de Vassouras adotou como método ativo, o Problem Based Learning (PBL) na condução da disciplina de Componente de Integralização da Prática Odontológica (CIPO), incluída na matriz curricular, com vistas à integração dos conteúdos ainda disciplinares. O objetivo deste estudo é relatar a experiência piloto de implementação da proposta no primeiro período do curso. No relato da experiência, o processo de aprendizagem inicia-se no primeiro encontro do grupo tutorial, com a apresentação de uma situação problema simulada, caminha para o segundo com a expectativa de que os estudantes pesquisem possíveis respostas para as questões de aprendizagem coletivamente construídas e as tragam para reflexão, e termina no terceiro encontro com a síntese da situação, apoiada nas evidências científicas pesquisadas. A atividade acontece em grupos de no máximo 12 estudantes, acompanhados por um facilitador, e a situação apresentada reúne todos os conteúdos disciplinares do período.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que o método favoreceu a interação interpessoal e a integração de conteúdos disciplinares, tradicionalmente apresentados de forma fragmentada, bem como, motivou o estudante para a reflexão coletiva, para a pesquisa científica e para potencializar a aprendizagem.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE036</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[A influência da ansiedade no desempenho acadêmico no exame clínico objetivo estruturado (OSCE)]]></Titulo>
		<Autores> Silva PS*, Mundim MBV, Picoli FF, Martorell LB, Carvalho JG, Franco LLMM, Maciel BT, Gomes CC</Autores>
		<Universidade>CENTRO UNIVERSITÁRIO DE ANÁPOLIS - UNIEVANGÉLICA.</Universidade>
		<Email>pss847@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Essa pesquisa teve como objetivo verificar qual a influência da ansiedade no desempenho do acadêmico no exame clínico objetivo estruturado (OSCE). Esse estudo teve como amostra 123 acadêmicos, maiores de 18 anos, que cursaram todas as disciplinas da grade curricular do 1º ou 7º períodos de Odontologia do Centro Universitário de Anápolis - UniEVANGÉLICA no 2º semestre de 2018 e aceitaram assinar o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido. O grupo1 foi constituído por 78 acadêmicos que realizariam essa avaliação pela 1ª vez, e o grupo 2 por 45 acadêmicos pela 7ª vez. Para esses grupos foram aplicados questionários com perguntas objetivas a respeito de: nível de ansiedade, auto percepção de preparação e expectativas de sucesso. Após análise dos resultados por porcentagem simples. o grupo 1 apresentou estar ansioso mas conseguia controlar a ansiedade (53,22%); a maioria se sentia preparado para realizar a avaliação (82,25%); 58,06% se prepararam estudando durante todo o semestre letivo; e 45% tinham como expectativa se sair bem. O grupo 2 relatou estar ansioso mas conseguia controlar a ansiedade (46,15%); a maioria se sentia preparado para realizar a avaliação (61,53%); 28% diziam ter se preparado estudando durante todo o semestre letivo; e 25% tinham como expectativa se sair bem, sendo que 45% esperavam alcançar um resultado mediano. O desempenho final do grupo 1 apresentou uma média de 51,38% de acerto e do grupo 2, 75,88%.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Os resultados evidenciaram que a ansiedade é um fator que interfere no desempenho do indivíduo, mas é minimizado com a vivência e experiência adquirida.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: PBIC FUNADESP / UniEVANGÉLICA  - 2017-18</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE037</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Biobanco de dentes humanos: experiência da FO UERJ]]></Titulo>
		<Autores> Faria RVC*, Soares LP, Oliveira RDN, Jorge RR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>reginavcfaria@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O uso de dentes humanos é rotineiro na formação profissional e em pesquisas científicas na área odontológica. Um Banco de Dentes Humanos permite que atividades didático-científicas que utilizam dentes humanos sejam feitas dentro dos preceitos éticos e legais. Em 2015 foi registrado no Conselho Nacional de Saúde (CONEP) o Biobanco de Dentes Humanos FO-UERJ (BDH FO-UERJ). O trabalho teve a finalidade de abordar questões éticas e legais acerca do emprego de dentes humanos no ensino e na pesquisa em Odontologia, relatar a experiência da Faculdade de Odontologia da UERJ e discutir a utilização de dentes artificiais como alternativa aos dentes naturais. Os autores buscaram informações no banco de dados, registros e protocolos do Biobanco de dentes Humanos FO-UERJ. Constatou-se que de modo geral a captação de dentes foi baixa, destacando-se o grupo de dentes anteriores. Estima-se que a médio e longo prazo, a captação e a oferta desses elementos fique comprometida. Uma alternativa seria o uso conjunto de dentes artificiais durante as atividades para suprir a demanda e não prejudicar a performance dos alunos durante a graduação e pesquisa.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O BDH FO-UERJ reforça a tríade ensino-pesquisa-extensão e tem tido importante atuação na formação ética dos estudantes de Odontologia, no suporte às atividades científicas e no estímulo à discussão do tema junto à sociedade. Os dentes artificiais parecem ser uma alternativa com as mudanças no perfil epidemiológico da população brasileira e, portanto, a diminuição da captação de dentes pelo Biobanco, principalmente dos dentes anteriores.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE038</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análise da percepção de acadêmicos de odontologia sobre humanização na assistência de crianças e adolescentes portadoras de câncer]]></Titulo>
		<Autores> Pimentel NC*, Silva TC, Barros IFM, Botelho ES, Assunção CIG, Corrêa SACL, Corrêa VC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Email>nathaliapimentel11@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Neste trabalho, foi avaliada a percepção dos estudantes participantes do projeto em relação à humanização na assistência a crianças em tratamento de câncer em uma casa de apoio a pacientes oncológicos do interior do Pará em tratamento na cidade de Belém. Por meio de um questionário autoaplicável elaborado pela equipe do projeto, 11 perguntas foram direcionadas a acadêmicos de odontologia, avaliando as suas percepções na assistência desses pacientes. Após a coleta de dados, a análise demonstrou os seguintes resultados: 80% declararam que já tinham conhecimento sobre a promoção de saúde bucal para crianças portadoras de câncer; 85% disseram que antes do projeto, não tiveram contato com crianças portadoras de câncer através da odontologia na promoção de saúde. 35% que já haviam tido contato relataram a mudança de percepção após visitarem à ONG; 92% afirmou que o projeto ajudou a compreender o conceito de humanização; 98% concordaram que as promoções de saúde influenciaram positivamente no grau de humanização; O projeto despertou em 100% dos alunos interesse em buscar conhecimentos sobre o tema; 97% se sentiram participativos com as estratégias de promoção executadas; 100% dos estudantes deram nível máximo de importância à educação odontológica para crianças em tratamento oncológico, relataram a influência positiva na participação com as crianças portadoras de câncer e suas famílias e como o projeto gerou maior impacto social nas relações humanas.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Logo, os resultados mostraram a importância da humanização da assistência de pacientes pediátricos portadores de câncer.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>