<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>PO001</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Hábitos de higienização e microbiota das mãos em crianças na idade escolar: um estudo piloto]]></Titulo>
		<Autores> Miguita L*, Huanca CM, Garrido D, Siqueira JM, Bönecker M, Haddad AE, Nunes FD, Domaneschi C</Autores>
		<Universidade>Estomatologia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>lumiguita@usp.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Autoinoculação de patógenos que causam doenças respiratórias e diarreias, e que levam crianças em idade escolar a faltar em suas atividades, pode ser evitada com o hábito de higienizar as mãos. Assim, procurou-se verificar se a conscientização de alunos de escola pública sobre a transmissão e autoinoculação de microorganismos nocivos à saúde, através da visualização de amostras da microbiota das mãos pré e pós-higienização, leva a mudanças positivas deste hábito. Alunos (n=33) de 1 escola pública, 12 anos, com consentimentos assinados, responderam questionário eletrônico aplicado pré e pós-orientação sobre quais materiais utilizavam na escola para lavar e enxugar as mãos. Amostras foram coletas com "swab" estéril, cultivadas em Agar Sabouraud Dextrose à 25ºC e visualizadas no 7º dia de cultivo. Antes da higiene, bactérias e os fungos <i>Penicilium</i>, <i>Aspergilus</i>, <i>Cladosporum</i> e fungos não-esporulados foram encontrados. Após orientação, a diversidade e número destes foi menor. Antes da orientação, 45,5% utilizavam apenas água, 42,4% água e sabonete líquido, 6,1% água e sabonete em barra, 3% apenas álcool gel e 3% água, sabonete e álcool gel para lavar as mãos. Para enxugar, 71,2% relataram usar papel toalha, 15,2% a roupa, 4,5% a toalha da escola e 3% a toalha de casa. Após, 0% usaram apenas álcool gel ou água e sabonete em barra. Houve redução em enxugar as mãos na roupa (3,4%), aumento no uso de papel toalha (79,3%), toalha da escola (10,3%) ou de casa (6,9%).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A orientação e visualização de colônias microbianas conscientizou crianças sobre a importância do hábito de lavar as mãos.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO002</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Impacto de programa educativo e preventivo na mucosite oral, acúmulo de biofilme e condição gengival de pacientes oncológicos pediátricos]]></Titulo>
		<Autores> Valença AMG*, Sampaio MEA, Ribeiro ILA, Santiago BM</Autores>
		<Universidade>Clínica e Odontologia Social - Dcos - UNIVERSIDADE FEDERAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>anamvalenca@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Analisou-se o impacto de um programa educativo e preventivo na mucosite oral (MO), acúmulo de biofilme e condição gengival de pacientes oncopediátricos, e a percepção deles e de seus pais/cuidadores sobre o programa implementado. Estudo longitudinal, de intervenção, quanti-qualitativo, com 27 pacientes e seus pais/cuidadores, em um hospital de referência da Paraíba. Os pacientes foram avaliados pelo <i>Oral Assessment Guide</i> Modificado, Índice de Placa Visível (IPV) e Índice Gengival Modificado (IGM), antes e após a instituição do programa, durante 10 semanas. Utilizou-se recursos audiovisuais, narração de histórias e instrumentos lúdicos, sendo realizadas entrevistas com pacientes/cuidadores, 15 e 30 dias após o início do programa. Os dados foram analisados pelos testes Shapiro-Wilk, Qui-quadrado e Wilcoxon (&#945;=0,05), pelo Discurso do Sujeito Coletivo e pelo método da triangulação. A ocorrência de MO e MOG (MO grave) foi maior na 2ª sem (66,7% e 33,3%, respectivamente), havendo menor incidência de MOG ao longo do estudo (p<0,05). IGM e IPV foram mais elevados antes da instituição do programa (0,82 e 54,11%, respectivamente) e, ao final dele, houve redução no acúmulo de biofilme (IGM=0,33) e de alterações gengivais (IPV=19,83%) - p<0,05. Pacientes e cuidadores relataram melhora nos hábitos e condições de higiene bucal e na vigilância de alterações orais advindas do tratamento antineoplásico.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O programa teve impacto positivo, contribuindo para a diminuição da severidade da mucosite oral, auxiliando na melhora das condições de saúde oral e na vigilância em saúde.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CNPq</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO003</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Avaliação do ganho de peso em pacientes de 0 a 6 meses de idade que realizaram ou não a frenotomia lingual]]></Titulo>
		<Autores> Martins LF*, Cintra GT, Gontijo CRO, Santos MN, Ferreira DMLM, Oliveira FS, Castro AM, Ferreira DCA</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Email>laiza.martins@ufu.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Avaliar o freio lingual de bebês no Hospital Odontológico da Faculdade de Odontologia da Universidade Federal de Uberlândia e sua relação com o ganho de peso corporal, com ou sem a realização da frenotomia lingual. Participaram deste estudo 31 bebês com idade média de 1 mês e 28 dias (±1 mês e 15 dias) com dificuldades na amamentação, os quais foram avaliados quanto à anquiloglossia por meio da aplicação de protocolos, por duas examinadoras previamente calibradas e quanto ao ganho de peso corporal, através de pesagens sequenciais (primeira e segunda consulta). A amostra foi composta por 19 (61,29%) bebês do sexo masculino e 12 (38,31%) do feminino. O aleitamento materno exclusivo (AME) foi predominante no sexo feminino com 10 bebês (83,33%) e no masculino predominou o aleitamento materno complementado (AMC) com 10 bebês (52,63%). Nesse grupo de bebês houve uma maior necessidade da frenotomia com 11 bebês (57,89%). O ganho de peso diário (gramas/dia) dos bebês que estavam em AME e AMC calculado entre o peso de nascimento e a 1ª consulta e entre a 1ª e a 2ª consulta demonstrou que houve melhora no ganho de peso corporal entre a 1ª e a 2ª consulta. Em relação aos bebês que fizeram frenotomia e as que não fizeram, foi observado que o ganho de peso corporal estava dentro do esperado, 38,30g (±15,78g) e 33,30g (±21,96g), respectivamente.Não houve diferença estatisticamente significante nas avaliações de ganho de peso corporal diário e em relação à frenotomia lingual.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que não houve diferença de ganho de peso corporal diário entre bebês que realizaram ou não realizaram a frenotomia.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO004</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Saúde bucal de crianças com microcefalia por Zika vírus no Rio de Janeiro]]></Titulo>
		<Autores> Medina DT*, Teixeira TPS, Oliveira BH, Santos APP</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>teixeiramedina@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Crianças nascidas com microcefalia por Zika vírus (ZV) entre os anos de 2015 e 2016 no estado do Rio de Janeiro foram encaminhadas pelos hospitais públicos de referência para acompanhamento odontológico na Policlínica Piquet Carneiro-UERJ. Este estudo teve como objetivo descrever a condição bucal das crianças acompanhadas até os 24 meses de idade. Após aprovação pelo Comitê de Ética (HUPE-UERJ) e assinatura do Termo de Consentimento esclarecido, foram realizados: entrevista estruturada com as mães, exame clínico em equipo odontológico por um único examinador calibrado (K=0,82), treinamento para higiene bucal, orientação sobre hábitos e alimentação, além de agendamento de retorno semestral. Os dados foram analisados descritivamente no programa Microsoft Excel. Todas as 30 crianças acompanhadas apresentaram sintomas da Síndrome Congênita do Zika (SCZ). A idade média de erupção do 1<sup>o</sup> dente foi de 12,2 meses (dp=1,8) e 20% (n=6) apresentaram alteração de sequência de erupção, sendo realizado exame radiográfico e intervenção para exposição do elemento retido. Defeitos de formação do esmalte (13,3%; n=4), alterações de forma [microdente (13,3%; n=4) e fusão (6,6%; n=2)], anodontia (10%; n=3), bruxismo (53,3%; n=16), gengivite (30%; n=9) e má-oclusão (30%; n=9) foram registrados. Nenhuma criança apresentou atividade de cárie.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que crianças com microcefalia por ZV podem apresentar precocemente diversos problemas bucais, enfatizando a necessidade do acompanhamento odontológico desde o nascimento.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO005</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Sobrevida de primeiros molares permanentes livres de cárie: acompanhamento de 7 anos de um programa comunitário de saúde bucal]]></Titulo>
		<Autores> Farias AL*, Restrepo MR, Delgado CMM, Rojas-Gualardon DF, Rojas AE, Santos-Pinto L</Autores>
		<Universidade>Clínica Infantil - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Email>aline.leitefarias@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo longitudinal retrospectivo, aprovado pelo comitê de ética em pesquisa humana (Minuta 129), foi avaliar a sobrevida primária e secundária de primeiros molares permanentes (PMP) livres de cárie em crianças que participaram de um programa de saúde bucal de base comunitária implementado no distrito de El Cedro (Colômbia) pela Universidade CES. Foram analisados os registros clínicos de 426 crianças menores de 12 anos, que participaram de 2009-2015 do programa que tem como foco a educação em saúde bucal, escovação, uso de bochecho supervisionados e a aplicação tópica de flúor. Foram utilizados modelos paramétricos de sobrevida para análise de dados censurados por intervalo e a sobrevida primária e secundária de lesões de cárie, em qualquer PMP, foi estimada e analisada pelo cálculo do intervalo de confiança de 95%. As variáveis independentes incluídas na análise foram sexo, idade de irrupção do PMP, índice de placa visível, frequência de escovação e nível educacional dos responsáveis. Os resultados evidenciaram que antes da implementação do programa, a idade média ajustada pela idade de irrupção para o aparecimento de lesões de cárie dentária no PMP era de 8,3 anos para lesão primária e 9,3 anos para lesão secundária. Após sete anos do programa, a idade média estimada para apresentar uma lesão primária de cárie dentária foi atrasada em 4,6 anos (aHR: 0.05, 95%CI: 0.02, 0.11) e em 5,3 anos (aHR: 0.02, 95%CI: 0.00, 0.13) para lesão secundária.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se portanto que a implementação deste programa, aumentou a sobrevida dos PMP livres de cárie.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO006</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[UFF/NF reconstruindo sorrisos: programa de atendimento ao traumatismo dentário em pacientes infantis]]></Titulo>
		<Autores> Gonçalves PHPQ*, Milani AJ, Gomes CC, Antunes LS, Antunes LAA</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE NOVA FRIBURGO.</Universidade>
		<Email>Pedro__queiroz@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O município de Nova Friburgo possui 182.082 habitantes e sendo referência de 8 municípios vizinhos totalizando 326.782 habitantes. Visto as lacunas existentes relacionadas aos atendimentos dos traumatismos dento-alveolares (TDA) nesta região, a partir de 2012, foi implementado um programa de atendimento ao traumatismo dentário (PATD) para pacientes infantis. Assim, o presente trabalho objetivou avaliar o PATD no período de 6 anos (2012 a 2018). Foram coletados dados das crianças entre 1 e 6 anos: caracterização (idade, sexo), busca por atendimento (mediato/imediato), tipo de TDA(Classificação de Andreassen) e reflexo do tratamento na qualidade de vida relacionada à Saúde bucal (QVRSB) avaliado pelo instrumento Early Childhood Oral Health Impact Scale (ECOHIS). Frequências e médias dos dados foram obtidas e o teste de Wilcoxon (p<0.05) foi usado para comparar a o impacto na QVRSB antes e depois do tratamento. Dos 187 pacientes avaliados, 53,5% eram masculino, 4,05(DP1,35) media de idade , 9,6% buscaram atendimento mediato. Dos 320 dentes acometidos, o 61 (42,8%) foi mais lesionado e traumatismo mais frequente foi nos tecidos de sustentação (56,9%). Os escores médios de impacto negativo foram de 7,44 (DP9,19) antes e 0,83 (DP2,52) após o tratamento (P <0,001) declinando 6,61 pontos.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Efetivamente o PATD produziu benefícios à comunidade com reflexo na QVRSB da população atendida em que a Universidade pôde viabilizar o princípio da Integralidade da assistência em todos os níveis de complexidade conforme escopo do Sistema Único de Saúde.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO007</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análise retrospectiva de restaurações em dentes posteriores nas Unidades de Saúde Bucal do município de Uberlândia]]></Titulo>
		<Autores> Pereira RAS*, Barcelos LM, Ardenghi TM, Soares CJ</Autores>
		<Universidade>Dentística e Materiais Dentários - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Email>renatjvalafonso@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O estudo avaliou a longevidade de restaurações em dentes posteriores, realizada por equipes Saúde Bucal em Uberlândia, MG, em função do material (amálgama ou resina composta), forramento, cavidade, perfil do operador e região geográfica da cidade. Foram analisadas 2.405 restaurações classe I e II feitas há 5 - 29 anos (média 8,9 anos) em 351 pacientes (6,8 dentes/paciente) de 11 unidades. Considerou-se sucesso: restaurações não reparadas ou substituídas até a avaliação; insucesso: substituição restaurações, fraturas dos dentes e das restaurações ou extração dental. Os dados foram analisados por STATA 14.0, teste de qui-quadrado no efeito das variáveis e taxa de falha; teste Kaplan-Meier para sobrevida das restaurações e regressão de Cox para efeitos das variáveis nas taxas de sobrevida. Análise perfil dos pacientes: 68% mulheres, 97% sem alterações sistêmicas. Restaurações: 85% amálgama, 70% com uma face; 85 % sem forramento. Perfil dentistas: 30% especialistas, 96% do sexo feminino, média 25 anos de formados. Taxa de sucesso das restaurações de 95%, tempo médio de observação de 8,4 anos. Diferenças significantes nas curvas de sobrevida foram observadas em função do setor geográfico.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Serviço público de saúde bucal avaliado apresenta taxa de sobrevida alta para restaurações em dentes posteriores sendo influenciada pelo setor geográfico onde foi realizada.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES/CNPq/FAPEMIG</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO008</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Percepção do adolescente surdo institucionalizado sobre saúde bucal]]></Titulo>
		<Autores> Queiroz JARB*, Lima MDC, Costa JF, Costa EL</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Email>antuneschaves@globo.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O maior obstáculo no atendimento odontológico aos surdos está relacionado com a dificuldade de comunicação entre profissional e paciente. Este estudo objetivou avaliar a percepção das pessoas surda sobre saúde bucal e o processo de comunicação no atendimento clínico odontológico. Trata-se de um estudo transversal realizado com 83 adolescentes de 12 a 19 anos de idade, de ambos os sexos, matriculados no Centro de Ensino e Apoio a Pessoas com Surdez. Os estudantes responderam a um questionário validado, contendo dados socioeconômicos, questionário de frequência alimentar e hábitos de higiene bucal e percepção sobre atendimento odontológico. 80 % dos participantes descreveram que o dentista realiza a consulta odontológica completamente; 64% dos participantes estão satisfeitos com o atendimento; e 69 % consideram que o dentista não está capacitado para atender pessoas surdas.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Há necessidade da adesão ao componente curricular de Libras na graduação do curso de Odontologia e a formação continuada dos cirurgiões-dentistas com base na atenção integral à saúde do surdo; a comunicação ineficaz entre os deficientes auditivos e os profissionais da área de saúde prejudica o vínculo assistencial com esses pacientes.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO009</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Saúde bucal coletiva: o Sistema Único de Saúde como prática de ação]]></Titulo>
		<Autores> Mello TRC*, Lopez-Capp TT, Cavalcanti DR, Benedicto EN, Sugaya MF, Zanolli DB, Gabriel M</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE MOGI DAS CRUZES.</Universidade>
		<Email>tatianar@umc.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[As atividades em saúde coletiva buscam promover melhorias na qualidade de vida da população, por meio de ações concretas a partir das necessidades do indivíduo e da comunidade. Nessa perspectiva, esse trabalho tem como objetivo apresentar e analisar os resultados de uma parceria ensino-serviço no município de Suzano na disciplina de Saúde Coletiva da Universidade de Mogi das Cruzes. Desde 2017, são realizadas frequentes reuniões com os tomadores de decisão em saúde bucal do Sistema Único de Saúde do município de Suzano, para identificar os locais de ações da disciplina. Essas ações integram 1) diagnóstico situacional (levantamento de risco e dos determinantes sociais de saúde); 2) Educação em saúde (ações lúdicas) e 3) Tratamento (Fluorterapia e Tratamento Restaurador Atraumático, sendo que os casos mais complexos são encaminhamento para a unidade de referência). Durante esse período 20 escolas municipais foram contempladas e 1416 atendimentos foram realizados.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Os resultados dessas ações apontam que a prevalência de cárie dentária ainda é alta na população escolar e muitas crianças não tem acesso ao tratamento odontológico. A parceria Sistema Único de Saúde e Secretaria Municipal de Saúde possibilita a ampliação do acesso. Ressalta-se também a importância do planejamento integrado e da parceria com a rede de saúde do município, para que de fato seja observado o impacto na saúde da população, fortalecendo a relação ensino-serviço e possibilitando a troca de experiências.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: UMC</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO010</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Desafio para a saúde pública: a vulnerabilidade do idoso às infecções sexualmente transmissíveis]]></Titulo>
		<Autores> Barbosa LC*, Garbin CAS, Garbin AJS, Saliba TA</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>lilika.bar@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O propósito deste trabalho foi avaliar a vulnerabilidade dos idosos às infecções sexualmente transmissíveis - IST. Trata-se de um estudo transversal de abordagem quantitativa. Participaram 61 idosos de uma associação promotora de atividade de lazer vinculada a órgão público em um município do Estado de São Paulo. Para a coleta dos dados, utilizou-se um instrumento que versava sobre transmissão e prevenção do Vírus da Imunodeficiência Humana - HIV e das IST, que foi aplicado por um único pesquisador no início das reuniões realizadas aos sábados. Dentre os investigados 63% (n=38) era do sexo feminino; a faixa etária predominante entre 60 e 69 anos. Afirmaram não ter parceiro fixo: 63,2% das idosas e 59% dos idosos. A maioria dos participantes (98%) concorda que o sexo sem camisinha representa o maior risco de contrair a doença, porém 74% afirmaram que não usam preservativos durante a relação sexual. Quanto à transmissão do HIV, ainda persiste uma parcela que acredita que beijo na boca (34%); compartilhamento de copos e talheres (18%); uso do mesmo sanitário (25%) e picada de mosquito (30%) são meios de transmissão, revelando lacunas no conhecimento deste grupo quanto à transmissão dessa doença.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A vulnerabilidade existe devido ao desconhecimento sobre o modo de proteção e transmissão contra as IST. A criação ou reformulação de ações em saúde, representa uma alternativa, visando oferecer conhecimento e adoção de práticas preventivas sobre HIV/IST.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO011</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Iniquidades socioeconômicas na qualidade de vida relacionada a saúde bucal de adolescentes: Um estudo de coorte]]></Titulo>
		<Autores> Sfreddo CS*, Moreira CHC, Nicolau B, Ortiz FR, Ardenghi TM</Autores>
		<Universidade>Estomatologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA MARIA.</Universidade>
		<Email>camilassfreddo@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Iniquidades socioeconômicas são reconhecidas como um problema de saúde pública. Entretanto, poucos estudos longitudinais avaliaram o efeito de determinantes socioeconômicos na qualidade de vida relacionada à saúde bucal (QVRSB). Esse estudo avaliou o impacto das iniquidades socioeconômicas na QVRSV na adolescência. 1.134 escolares aos 12 anos foram acompanhados durante 2 anos em Santa Maria, RS. QVRSB foi avaliada através da versão brasileira do <i>Child Perceptions Questionnaire</i> 11-14 (CPQ11-14). Participantes foram examinados para cárie dental, sangramento gengival e maloclusão. Os pais dos escolares responderam um questionário sobre condição socioeconômica, capital social e uso de serviço odontológico. As variáveis contextuais renda média do bairro da escola e Índice de Desenvolvimento Escolar foram coletas a partir de publicações oficiais. Modelos multiníveis de regressão linear avaliaram a associação entre fatores socioeconômicos e escore total de CPQ11-14 ao longo do tempo. 747 adolescentes foram reavaliados. Adolescentes que estudavam em escolas pertencentes a bairros com menor renda apresentaram alto escore total de CPQ11-14 (P<0.05). Adolescentes cujos pais tinham menor renda (P<0.05) e aqueles cujas mães apresentavam menor nível educacional (P<0.05) apresentaram pior escore total de CPQ11-14 (P<0.05). Meninas, procura ao dentista por dor, cárie dental e maloclusão também foram associados com pior QVRSB.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A baixa condição socioeconômica contextual e individual dos adolescentes foi associada a pior QVRSB após 2 anos de acompanhamento.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO012</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Conhecimento sobre arco dental reduzido e sua utilização na indicação de usuários para confecção de próteses em serviço público de saúde]]></Titulo>
		<Autores> Dias CA*, Kaplan MH, Bighetti TI, Waldemarin RFA, Castilhos ED</Autores>
		<Universidade>Faculdade de Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS.</Universidade>
		<Email>clarissadeaguiar@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo foi analisar o conhecimento dos cirurgiões-dentistas (CD) das Unidades Básicas de Saúde (UBS) do município de Pelotas sobre Arco Dental Reduzido (ADR) e a associação com o encaminhamento de usuários para o Serviço de Prótese Dentária (SPD). Trata-se de um estudo transversal. Foi aplicado um questionário com quatorze (14) perguntas incluindo dados pessoais, caso clínico sobre ADR e experiência com ADR. Os dados foram descritos e a associação testada com o teste exato de Fischer. Do total 64 dentistas, 58 (90,6%) responderam as questões. A idade média dos CDs foi de 39,5 anos e tempo de formação variou entre 11 e 20 anos. Dos 58 CDs, 78,3% relataram conhecer os conceitos sobre ADR e 68,1% levavam em consideração a teoria na tomada de decisões para encaminhar ao SPD. No caso hipotético de usuário com ADR sem indicação de prótese, a conduta de não indicar esteve associada com o relato de conhecer o tema (p<0,05). O encaminhamento de usuários com as características do caso para o serviço de prótese não apresentou associação com o conhecimento de ADR (p=0,88).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que a maioria dos CDs entrevistados possui conhecimento a respeito do ADR, entretanto, esse saber/aprendizado não esteve associado com a tomada de decisões para encaminhamentos ao SPD. Os resultados do presente estudo podem colaborar na elaboração de estratégias e de políticas públicas de saúde a fim de capacitar os profissionais da rede e contribuir para a criação de protocolos que priorizem o encaminhamento de usuários com prejuízos nas funções mastigatória, fonética e estética ao SPD.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO013</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Doença Periodontal e Doenças Crônicas Não Transmissíveis(DCNT): possíveis associações com determinantes sociais da saúde]]></Titulo>
		<Autores> Neves BTP*, Assaf AV, Silveira FM, Gueiros RF, Valente MIB</Autores>
		<Universidade>Ffe - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DA UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE- PÓLO NOVA FRIBURGO.</Universidade>
		<Email>picininibruna@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O Brasil está vivendo uma transição demográfica com aumento da expectativa de vida ao nascer, implicando numa expansão da morbidade, evidenciada através do aumento da prevalência DCNT. Esse projeto objetivou ampliar o foco sobre a abordagem de doenças crônicas incluindo neste olhar o papel das doenças bucais mais prevalentes e igualmente crônicas como as lesões de cárie e a doença periodontal. Trata-se de um estudo epidemiológico observacional do tipo ecológico que analisou comparativamente dados secundários do Projeto SBBrasil, 2010, dados de doenças crônicas do Vigitel (2010) e características contextuais (IDH, índice de GINI, Expectativa de vida) das capitais dos estados e do Distrito Federal. Observou-se correlação significante entre periodontite moderada e doença pulmonar obstrutiva crônica (r=0,065;p<0,000), hábito de fumar (r=0,051;p<0,000) e expectativa de vida (r=0,031; p<0,005). Em relação ao CPOD, observou-se correlação com doença pulmonar obstrutiva crônica (r= -0,032; p<0,003), diabetes (r=0,040; p<0,000), IDH (r=-0,025;p<0,023), índice de GINI (r=-0,037; p<0,001) e expectativa de vida (r=-0,034; p<0,002).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[É pertinente incluir as doenças bucais na análise do papel das doenças DCNT, pois estas representam um dos maiores problemas de Saúde Pública, considerando que partilham fatores de riscos comuns.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CNPq</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO014</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análises de risco combinado de problemas bucais na qualidade de vida de adolescentes]]></Titulo>
		<Autores> Braff EC*, Fonseca RCL, Antunes JLF, Cascaes AM, Bomfim RA</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL - FACULDADE DE ODONTOLOGIA.</Universidade>
		<Email>educbraff@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi avaliar o risco combinado de problemas bucais na qualidade de vida relacionada à saúde bucal (OHRQoL) de adolescentes de 15 a 19 anos no estado de São Paulo. Dados da Pesquisa de Saúde Bucal do Estado (SBSP-15) e as características contextuais das cidades foram acessadas. Essas variáveis foram correlacionadas com a qualidade de vida dos adolescentes utilizando o índice de Impactos Bucais na Performance Diária (OIDP). Regressões de Poisson multinível foram realizadas para calcular a razão da taxa (RR) com intervalo de confiança de 95% (IC). De acordo com a análise bivariada, presença de dor dentária moderada (RR, 1,62; IC95% 1,07-2,46) e dor muito intensa (RR, 2,53, IC95% 1,92-3,34), indicação para endodontia (RR, 1,31; 95 IC% 1,05-1,63) ou para tratamento exodôntico (RR, 1,31; IC95% 1,06-1,63) e sangramento gengival (RR 1,41; IC95% 1,11-1,80) reduziram a qualidade de vida dos adolescentes. Maior impacto (seis vezes maior) foi associado à presença combinada de dor dentária, sangramento gengival e indicação de tratamento exodôntico (RR, 6,03; IC 95%, 4,02-9,04) nos adolescentes.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Fatores individuais e contextuais e os diversos problemas dentários estão independentemente associados à qualidade de vida de adolescentes brasileiros de 15 a 19 anos, principalmente quando existe risco combinado de dor intensa, sangramento gengival e indicação de tratamento exodôntico, com até seis vezes maior impacto no OIDP.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO015</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análise da saúde bucal e dos parâmetros bioquímicos salivares de mulheres com anorexia e bulimia nervosa]]></Titulo>
		<Autores> Belila NM*, Martins RJ, Chaves-Neto AH, Moimaz SAS, Garbin AJI, Garbin CAS</Autores>
		<Universidade>Odontologia Infantil e Social - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>naibelila@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Analisou-se a associação da cárie, erosão dentária e perfil bioquímico salivar de mulheres diagnosticadas com anorexia e bulimia nervosa, comparando-as com o grupo controle. Trata-se de uma pesquisa do tipo caso-controle, descritiva, de caráter analítico e abordagem quantitativa. Participaram do estudo mulheres pertencentes ao Programa de Transtornos Alimentares do Ambulatório de Saúde Mental da Faculdade de Medicina de Marília e grupo controle. Realizou-se exame clínico para verificar o índice de cárie e erosão dentária e coletou-se a saliva estimulada para as análises de fluxo salivar, cálcio, fósforo, fosfatase ácida e alcalina, amilase, capacidade antioxidante total e ácido úrico. Os dados foram expressos como média, desvio padrão e o teste T Student (p<0,05). Participaram 13 mulheres com anorexia e bulimia nervosa, com idade média de 28,9 anos (dp= 9,8) e 15 do grupo controle. O índice CPO-D do grupo caso foi de 15,5 (dp=7,9) e do controle 4,0 (dp=5,9) (p=0). A erosão foi encontrada em sua maioria na face palatina/lingual e nos dentes incisivos das mulheres com distúrbio alimentar (p=0). As análises do fluxo salivar, cálcio, fósforo, capacidade antioxidante total e ácido úrico, mostraram diferença significativa entre os grupos estudados (p<0,05), enquanto com as fosfatases e amilase não houve associação.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que, nos pacientes com anorexia e bulimia nervosa, devido à redução do fluxo salivar e hábitos de autoinduzir vômitos, ocorre o aumento do índice de cárie e erosão dentária, além de alterações salivares, quando comparados ao grupo controle.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO016</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[A música como instrumento de atividades educativas em saúde bucal na língua indígena Parakanã]]></Titulo>
		<Autores> Oliveira MR*, Celestino-Júnior AF, Lucas SD, Paiva SM</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>enelram.cro@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste trabalho foi a elaboração de um material didático pedagógico na língua indígena Parakanã, como instrumento facilitador das atividades de educação em saúde bucal, utilizou a proposta metodológica baseada em oficina pedagógica, por constituir um espaço de construção coletiva.  A inserção de tecnologias educativas no contexto da educação em saúde bucal complementa as ações clinicas, auxiliando na modificação hábitos deletérios, a manutenção de boas práticas de autocuidado além de promover a independência e autonomia da criança.  Para tanto foi composta uma música em português e traduzida para a língua indígena Parakanã. Participaram do processo de composição e tradução uma equipe composta pelos monitores indígenas, por uma professora não indígena, pela cirurgiã-dentista que presta assistência odontológica na comunidade e pelas próprias crianças indígenas. A música despertou o interesse pelas atividades educativas em saúde bucal permitindo às crianças indígenas maior compreensão dos métodos de prevenção e da adoção de hábitos de higiene bucal.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Foi possível observar, a partir da utilização da música nas atividades educativas e nas aulas ministradas pelos professores e monitores indígenas, um interesse maior das crianças pelas atividades educativas de saúde bucal, demonstrando que o instrumento foi bem aceito pela comunidade e conseguiu atingir seu objetivo maior: o de aproximar o sujeito do objeto a conhecer, com uma abordagem centrada no aprendiz, buscando instituir uma nova concepção e prática de educação em saúde.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO017</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Impacto das Práticas Educativas Parentais na Qualidade de Vida Relacionada a Saúde Bucal de Crianças e Adolescentes]]></Titulo>
		<Autores> Goulart MA*, Vendrame E, Goulart JA, Celeste RK</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>marielgoulart@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Avaliar o impacto das práticas educativas maternas e paternas na qualidade de vida relacionada à saúde bucal (OHRQoL) de crianças e adolescentes. Este foi um censo com escolares de 9 anos ou mais de uma cidade do interior do Brasil. OHRQoL foi medida pelo Impacto Bucal nas Performances Diárias (OIDP). Práticas educativas parentais foram medidas pelo Inventário de Estilos Parentais (IEP). Um modelo bruto e um modelo ajustado foram desenhados para cada prática parental e analisados com modelos lineares generalizados. Sexo, idade, renda famíliar equivalente, nível educacional materno e paterno foram fatores de confusão. Um modelo completo incluiu todos os domínios do IEP. Taxa de resposta foi 75,6% (n=329). Se um ou ambos pais têm atitudes negligentes, maiores as chances da criança ter OIDP>0 (Pai: Odds Ratio (OR) = 2.35 Intervalo de Confiança (IC) 95%1.00, 5.79; Mãe: OR=2.93 IC95% 1.26, 7.39; Ambos: OR=2.74 IC95% 1.27, 6.23). Se ambos pais tem comportamentos de risco para abuso físico ou monitoria positiva, chances aumentam para 2.16 (IC95% 1.13, 4.19) e 2.99 (IC95% 1.32, 7.40) respectivamente. No modelo completo essa associação é de 5.40 (IC95% 1.55, 20.87) para monitoria positiva.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Medidas preventivas a serem discutidas: evitar cáries em famílias de risco com o uso de selantes em crianças; planejar e estimular políticas de suporte familiar; repensar abordagens de prevenção e promoção de saúde.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO018</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Impacto das Condições Bucais na Qualidade de Vida Relacionada à Saúde Bucal da População em Situação de Rua]]></Titulo>
		<Autores> Bernardino RMP*, Silva AM, Santos IT, Costa JF, Silva MVB, Fonsêca GF, Mendes RF</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO PIAUÍ.</Universidade>
		<Email>raissamarielly@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi avaliar o impacto da condição bucal na qualidade de vida relacionada à saúde bucal de população em situação de rua (PSR). Foram coletados dados sociodemográficos e sobre uso de drogas de frequentadores do Centro de Referência Especializado para PSR em Teresina, Piauí (n=176). O impacto da condição bucal na qualidade de vida foi mensurado pelo OHIP-14. Exame clínico, realizado por um único examinador, avaliou cárie dentária, doença periodontal e as consequências de cárie não tratada. Foi realizada análise descritiva dos dados e regressão de Poisson com variância robusta no método stepwise, com nível de significância de 5%. A maioria dos participantes era do sexo masculino (86,4%) e idade entre 30-43 anos (52,2%). As médias para CPOD e PUFA foram 11 (±6,9) e 1,2(± 2,2), respectivamente. Quanto ao CPI, 1,1% estava hígido, 8,5%, 88,6% e 1,7% apresentaram sangramento, cálculo e bolsa >3,5 mm, respectivamente. O escore total médio do OHIP-14 foi 18,9 (±11,1) e os impactos negativos mais significativos foram desconforto psicológico 3,9 (±2,4), dor física 3,4 (±2,1) e incapacidade psicológica 3,1(DP±2,1). A maior prevalência de impacto negativo nos domínios relacionados à saúde bucal esteve associada ao sexo feminino, idade acima de 44 anos, baixa escolaridade, estado civil, cárie, fístula, exodontia, sangramento gengival, cálculo dental e bolsas periodontais >3mm.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[As más condições de saúde bucal tem impacto negativo sobre a qualidade de vida de PSR.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO019</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Relato de experiência de alunos de Odontologia no SUS: estudo piloto]]></Titulo>
		<Autores> Almeida ER*, Garcia MESR</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE CRUZEIRO DO SUL.</Universidade>
		<Email>elieterodrigues06@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O novo projeto da disciplina de Odontologia em Saúde Coletiva II do Curso de Odontologia da Universidade Cruzeiro do Sul foi planejado e desenvolvido pela professora responsável, pela estagiária docente e contou com a participação dos alunos do 5o semestre do período diurno do Campus Liberdade, durante os meses de março e abril de 2019. Este estudo piloto teve o objetivo de sistematizar e descrever a experiência vivida pelos alunos durante suas visitas à uma Unidade Básica de Saúde (UBS) do tipo mista, com população adscrita de aproximadamente 40.000 habitantes, localizada nas proximidades do campus (Zona Central de São Paulo, SP). Esta UBS é composta por 1 Equipe de Saúde Bucal modalidade I, a qual desenvolve procedimentos de urgência, preventivos e curativos, além de atuar no Programa de Saúde na Escola (PSE), em 10 escolas pertencentes ao seu território. Todos os alunos matriculados (n=24) participaram do estudo e suas opiniões acerca desta experiência foram registradas. A análise qualitativa do 'Discurso do Sujeito Coletivo' permitiu construir a seguinte opinião coletiva: "Foi uma experiência muito boa, diferente do que eu imaginava. Minha visão sobre uma UBS mudou. A equipe de saúde bucal é muito comprometida com o acolhimento da população, a infra-estrutura é excelente assim como o material odontológico. Pude constatar, na prática, o que já havia aprendido em sala de aula".]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Esta etapa do projeto permitiu aproximar os alunos da prática profissional desenvolvida no SUS, além de contribuir com o planejamento de futuros conteúdos vinculados à saúde bucal coletiva.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO020</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Educação em saúde para atletas do futebol infantil: um relato de experiência]]></Titulo>
		<Autores> Paixão SP*, Fronza HP, Eickhoff R, Leite VBC, Gondo R, Taguchi CMC, Stolf SC, Padilha ACL</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>sandylaprata@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[A busca pela excelência profissional está cada vez mais presente no cenário esportivo. Neste contexto, percebe-se a necessidade de uma maior contribuição da odontologia, já que a saúde bucal está atrelada ao bom rendimento físico. Objetivo desta atividade foi informar os conceitos em odontologia do esporte e motivar a prevenção de agravos bucais e traumatismo em atletas da categoria de base do Avaí e Figueirense Futebol Clube, em Florianópolis, SC. Para tal, buscou-se instigar a competitividade e o trabalho em grupo. Foram utilizados recursos visuais com EVA, fixos em cones, que representaram 6 tópicos dentre eles concussão cerebral, lesões em tecidos moles, trauma dental, doenças infectocontagiosas e bucais, e hábitos de saúde oral. Os atletas foram divididos em 2 equipes e, o time que chutasse e acertasse a bola na representação em EVA correspondente ao tópico exposto faria a equipe adversária responder perguntas relacionadas ao tema. Após explicação teórica, foram apresentadas situações onde os jogadores profissionais já haviam sido expostos como traumas ou doenças bucais. Tanto atletas quanto técnicos foram receptivos à abordagem, ao participar e responder os questionamentos evidenciando a importância das atividades de educação em saúde no esporte que contemplem dinâmica das diferentes modalidades e a natureza enérgica dos atletas.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que a dinâmica atendeu a essa demanda e sua idealização sugeriu a necessidade de educação continuada, a ser replicada e adaptada aos pais, técnicos, treinadores, profissionais de saúde da equipe e da educação física.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO021</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Importância da motivação na promoção da saúde bucal  em pré-escolares]]></Titulo>
		<Autores> Lima MDC*, Queiroz JARB, Costa JF, Costa EL</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Email>michelle_lima2.0@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[A educação é o ponto essencial de qualquer programa de saúde. Seus resultados são significativos, quando conseguem promover mudanças positivas no comportamento das pessoas. Assim sendo este estudo se propôs avaliar a eficácia de três estratégias de motivação em saúde bucal, realizado em 100 crianças de 2 a 5 anos de uma creche/escola pública de São Luis-MA. As mães responderam um questionário sobre saúde e dieta das crianças. As crianças foram aleatoriamente distribuídas em três grupos. Grupo A, motivado em sessão única com a técnica direta e palestra educativa. Grupo B, motivado em 4 sessões e recebeu orientação direta associada com palestra educativa (reforço) e o grupo C, motivado também em 4 sessões e realizou a técnica direta associada com teatro e desenho. A aferição da condição de higiene bucal foi feita por meio do índice de placa visível (IPV) e índice de sangramento gengival (ISG) realizados no primeiro encontro, após 30 e 60 dias. Na análise dos dados, observou-se resultados muito significantes para os grupos B (p=0,01) e C (p=0,004), em contrapartida o grupo A não apresentou quase melhora nos índices (p=0,43).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[As atividades lúdicas aplicadas com reforços podem promover melhorias salutares nos níveis de higiene bucal das crianças.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO022</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Qualidade de vida, saúde bucal e mental de cuidadores de indivíduos com Síndrome de Down]]></Titulo>
		<Autores> Hashizume LN*, Silva CD, Schwertner C, Grando D, Bidinotto AB, Hilgert JB</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>lhashizume@yahoo.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Sintomas como ansiedade, depressão e problemas de saúde bucal podem estar relacionados com a qualidade de vida de cuidadores de indivíduos com Síndrome de Down (SD). O objetivo do presente estudo foi avaliar se existe associação entre qualidade de vida e saúde bucal/saúde mental em cuidadores de indivíduos com SD. Participaram deste estudo transversal 50 cuidadores familiares de indivíduos com SD e 50 cuidadores familiares de indivíduos sem qualquer deficiência. Foram realizados exames clínicos para avaliar a experiência de cárie dos participantes através do CPOD. Os inventários de depressão e ansiedade de Beck foram aplicados para avaliar a saúde mental. A qualidade de vida foi avaliada por meio do instrumento WHOQOL-BRE em quatro domínios: físico, psicológico, social e ambiental. Houve maior nível de ansiedade, em ambos os cuidadores, no domínio físico (RP=1,01 (1,00-1,02)) e no domínio psicológico (RP=1,01 (1,00-1,02)). Apresentar sintomas depressivos esteve associado a uma pior qualidade de vida no domínio psicológico (RP=1,48 (1,29-1,69)), ambiental (RP=1,02 (1,01-1,02)) e social (RP=1,02 (1,01-1,03)) para os cuidadores. Ser cuidador de individuo com SD e o CPOD não foram associados a nenhum dos domínios do WHOQOL-BREF.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Ansiedade e sintomas depressivos estão associados a uma pior qualidade de vida em cuidadores, independentemente de serem cuidadores de indivíduos com ou sem SD. Entretanto a saúde bucal, medida como presença de cárie, não se mostrou associada à qualidade de vida.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO023</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Um olhar para a Saúde Bucal da população em situação de rua]]></Titulo>
		<Autores> Bernardo GA*, Comassetto MO, Rech RS, Hilgert JB, Neves M</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>almansagustavo@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Analisar a autopercepção de saúde bucal de pessoas em situação de rua que acessaram serviços de assistência social em Porto Alegre. Estudo transversal com 213 adultos em situação de rua. Coletaram-se variáveis socioeconômicas, relacionadas à saúde, dependência química e acesso ao serviço de saúde bucal. O desfecho foi criado a partir da autopercepção da: aparência dos dentes e gengivas; mastigação; fala e saúde bucal. As respostas estavam em escala Likert de muito ruim a muito bom. Considerou-se percepção positiva de saúde bucal as respostas bom ou muito bom. Realizaram-se análises descritivas e teste Qui-quadrado com nível de significância de p <0,05. A pesquisa foi aprovada sob o n° 63683817.4.3001.5338. A média de idade foi de 42,5 (DP 13,3) anos. A mediana de renda semanal foi de R$53,50 (R$21,00-R$222,50). Ser do sexo masculino 163(75,8%), heterossexual 98(45,6%), não-branco 123(57,2%), solteiro 134(62,3%) e ter escolaridade até o ensino fundamental completo 174(81,7%) foi predominante. Relataram já ter ido ao dentista alguma vez na vida, 195 indivíduos (92,4%) e 188(87,4%) afirmaram limpar os dentes diariamente. Dos participantes, 188(90,4%) acreditavam precisar de atendimento dentário e 126(61,5%) achavam necessário o uso de prótese dentária. Mantiveram-se associadas significativamente à autopercepção positiva de saúde bucal, a escolaridade (p=0,050), já ter tido dor dentária (p<0,001) e referir dependência química (p=0,006).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Dor dentária, escolaridade e dependência química afetaram a autopercepção de saúde bucal de pessoas em situação de rua.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO024</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Satisfação do paciente desdentado total reabilitado por técnica abreviada em programa de extensão universitária Resgatando Sorrisos]]></Titulo>
		<Autores> Casado BGS*, Leão RS, Fonte TP, Costa RTF, Maior JRS, Santos SRS, Muniz PA, Moraes SLD</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Email>brunocasado@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo da pesquisa foi comparar a satisfação de pacientes reabilitados com próteses totais confeccionadas pela técnica convencional e abreviada. 59 indivíduos desdentados totais bimaxilares foram reabilitados, sendo 39 através do programa de extensão universitária Resgatando Sorrisos - técnica abreviada e 20 pacientes no ambulatório de prótese total da FOP/UPE - técnica convencional. Todos os pacientes responderam dois questionários: (1) Satisfação adaptado - escala visual analógica e (2) habilidade mastigatória; aplicados em três momentos distintos: antes da instalação; 24 horas após a instalação e 30 dias. Como resultado a satisfação do paciente na técnica abreviada foi significativamente superior quando comparada à técnica convencional em todos os parâmetros (p<0,05), exceto na estética cujo valor de p não foi estatisticamente significante. Quanto à capacidade de comer alimentos de difícil mastigação com as novas próteses, as confeccionadas pela técnica abreviada foram aprovadas em 71,1% e 80,6% nas primeiras 24h e após 30 dias de uso, respectivamente. Contudo, esse resultado não foi observado na técnica convencional que apenas 20% e 35,3% dos pacientes aprovaram no período de 24h e 30 dias, respectivamente.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Foi possível concluir que a técnica abreviada, quando corretamente aplicada, pode ser uma alternativa para utilização no SUS, devido seu menor tempo necessário para construção das próteses, menor custo para o serviço, satisfação por parte dos pacientes e consequentemente impacto positivo na qualidade de vida dos usuários de próteses totais.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO025</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Educação permanente com agente comunitário de saúde (ACS): estágio curricular de Odontologia fortalecendo a Saúde da Família]]></Titulo>
		<Autores> Nunes FF*, Oliveira GAQ, Braga MS, Sousa FV, Fenelon L, Vale GA, Silva JB, Martorell LB</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOIÁS.</Universidade>
		<Email>fernandaferreiranuness@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[A Estratégia Saúde da Família (ESF) tem como ferramentas importantes a promoção da saúde, vínculo dos profissionais com o usuário e o território, atendimento multiprofissional e interdisciplinar e a figura do ACS, considerado o elo entre a ESF e a comunidade. Este trabalho, elaborado por estudantes de Odontologia da Universidade Federal de Goiás em estágios curriculares na ESF, objetivou a elaboração e execução de projeto de intervenção junto aos ACS da ESF Vila Mutirão, Goiânia-GO, visando capacitá-los em suas práticas de trabalho e impactar na qualidade de vida da população do território adstrito. Após diagnóstico situacional, foram selecionados coletivamente temas para as atividades de educação permanente: Política Nacional de Atenção Básica; aspectos éticos da prática profissional; Bolsa Família; transtornos psicossociais; acidentes domésticos e com animais peçonhentos. Participaram 30 ACS em 6 encontros com estratégias participativas e recursos didáticos variados. A ação foi avaliada quali e quantitativamente. Os encontros contaram, em média, com 61,2% do público-alvo. Na avaliação final de conhecimento, a média de acerto foi de 70,4%. Os ACS avaliaram a execução da ação com média de 9,8. Foi possível desenvolver um trabalho significativo para os ACS, com ampliação de conhecimento, trocas de saberes e experiência extramuros para as estudantes envolvidas.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que a educação permanente em saúde deve ser um trabalho constante, em especial para a valorização do trabalho do ACS, e que o cirurgião dentista está apto para contribuir nesse processo.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO026</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Níveis de ansiedade, estresse e depressão em mulheres com anorexia e bulimia nervosa de um Programa de Transtornos Alimentares]]></Titulo>
		<Autores> Poli MCF*, Garbin AJI, Martins RJ, Belila NM, Garbin CAS</Autores>
		<Universidade>Odontologia Infantil e Social - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>mariaclarafariapoli@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Objetivou-se verificar os níveis de ansiedade, estresse e depressão em pacientes com anorexia e bulimia nervosa, comparando-as com o grupo controle. Trata-se de uma pesquisa do tipo caso-controle, descritiva, de caráter analítico e abordagem quantitativa. Foram estudadas mulheres com anorexia e bulimia nervosa pertencentes ao Programa de Transtornos Alimentares do Ambulatório de Saúde Mental da Faculdade de Medicina de Marília e grupo controle. Foi avaliada a autopercepção de sintomas de ansiedade, estresse e depressão por meio da escala DASS-21, onde os níveis de cada variável foram divididos em baixo, moderado e alto. Aplicou-se o teste T Student para verificar a comparação entre os grupos, com nível de significância de 5%. Participaram da pesquisa 13 mulheres com anorexia e bulimia nervosa e 14 do grupo controle. Na ansiedade, 50% do grupo caso apresentaram níveis altos, enquanto apenas 7,1% do grupo controle apresentou a mesma característica. Níveis altos de estresse e depressão estiveram presentes em 61,5% e 69,2% das mulheres com distúrbios alimentares e nenhuma do grupo controle apresentou estes níveis de sintomas. Houve diferença significativa entre os grupos nas três variáveis estudadas (p< 0.05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que os níveis de ansiedade, estresse e depressão foram muito altos em mulheres com anorexia e bulimia nervosa, fato este que pode ocorrer devido a insatisfação corporal, acarretando sentimentos e pensamentos negativos quanto à aparência, o que influencia no bem estar emocional e consequentemente na qualidade de vida.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO027</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Avaliação Do Tratamento Restaurador Atraumático Na Atenção Básica Em Crianças]]></Titulo>
		<Autores> Corrêa EG*, Moyses ST, Moysés SJ, Werneck RI</Autores>
		<Universidade>Odontologia - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DO PARANÁ.</Universidade>
		<Email>emillygcorrea@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Pesquisas confirmam que 486 milhões de crianças apresentam a doença cárie em dentes decíduos. A doença é considerada crônica, multifatorial, complexa e uma das doenças mais comuns globalmente. Atualmente a Odontologia dispõe de tratamentos a fim de controlar essa condição baseada no tratamento minimamente invasivo de lesões cariosas, a partir do tratamento restaurador atraumático (ART). Explorou-se a longevidade das restaurações realizadas através do ART ao comparar quatro cimentos de ionômero de vidro (CIV), em um intervalo de 24 meses e restaurações conduzidas dentro e fora da clínica. Foram coletados dados de crianças com idade entre 3 a 5 anos de idade (ambos os sexos), matriculadas em Centros Municipais de Educação Infantil (CMEIs), escolas e atendidas na Unidade Básica de Saúde (UBS) Rio Bonito da rede municipal de Curitiba. As restaurações ART foram obtidas através dos CIVs: Maxxion, Vitro Fil LC, Ketac Molar e Fuji. Após 24 meses, houve o retorno nos locais selecionados, por meio de calibração de um profissional para reexaminar as restaurações. Ocorreu a análise das diferenças entre a técnica de ART executada na clínica odontológica da UBS e em uma creche/escola, assim como os 4 tipos de CIV e a sobrevida das restaurações após 24 meses. Foram restaurados 265 dentes e, 212 dentes reavaliados.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Diferenças estatisticamente significantes entre os CIVs não foram observadas e não houve diferença entre os locais cuja técnica foi efetuada. Conclui-se que o ART, independente do CIV utilizado, foi eficaz para o tratamento destes dentes mediante execução correta da técnica.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: Fundação Araucária</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO028</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Estudo de avaliabilidade da atenção secundária em saúde bucal no sistema público de saúde brasileiro]]></Titulo>
		<Autores> Neves ESM*, Portugal ELA, Guimarães EAA, Amaral JHL, Abreu MHNG, Werneck MAF, Zina LG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>erikasaidneves@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Avaliação pode ser definida como julgamento em que se emite um juízo de valor para auxiliar na tomada de decisão. O estudo de avaliabilidade (EA) é um estudo pré-avaliativo que precede a avaliação propriamente dita de um serviço. O objetivo deste trabalho foi conduzir um EA da atenção secundária em saúde bucal no Brasil, ofertada pelo SUS através dos Centros de Especialidades Odontológicas (CEO). Estudo de base nacional, quali-quantitativo, realizado entre os anos 2016-2018, baseado no sistema de 7 elementos de Thurston e Ramaliu. O CEO foi definido como caso e contexto de análise. Participaram 10 elementos-chave e integrantes diretamente envolvidos com a implantação e funcionamento do CEO. Os dados foram analisados de acordo com o método de Análise de Conteúdo. A descrição do CEO, baseada em documentos e evidência científica, permitiu compreender sua estrutura legal, operacionalização e principais eventos que o caracterizam. O modelo teórico-lógico definiu 3 componentes a serem avaliados: integralidade do cuidado, acesso à atenção secundária em saúde bucal e gerenciamento do CEO, e configurou visual e sistematicamente a sua organização com detalhes das atividades pretendidas, produtos e efeitos. A matriz de análise estabeleceu as questões para avaliar o serviço e as organizou segundo os componentes do CEO e as dimensões de estrutura, processo e resultado.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O estudo demonstrou que a atenção secundária em saúde bucal é avaliável e tem um cenário favorável ao seu desenvolvimento. Foi apresentada uma proposta de avaliação do CEO com uma matriz de análise inédita.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO029</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Indicadores de Serviços Públicos de Saúde Bucal, Porte Populacional e Desenvolvimento Social no Brasil: Uma Análise Temporal - 2008 - 2015]]></Titulo>
		<Autores> Santos JL*, Ferreira RC, Campos DEP, Jesus RM, Soares ARS, Amorim LP, Chiari APG, Senna MIB</Autores>
		<Universidade>Pós-graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>odontojuleandro@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Avaliou-se a variação temporal de indicadores de serviços de atenção primária e de saúde bucal entre os municípios brasileiros de 2008 a 2015 e diferenças de acordo com o desenvolvimento social e porte populacional (POP). Foi realizada análise de dados públicos de 5.570 municípios e modelo de regressão multinível de efeitos mistos foi ajustado para testar a variação anual dos indicadores: Cobertura de serviços de saúde bucal (CSB) e de atenção primária em saúde (CAPS), Taxa de exodontias/procedimentos clínicos individuais (EXO) e Média de escovação dentária supervisionada (EDS). Investigou-se diferenças desses indicadores quanto ao Índice de Desenvolvimento Humano (IDH) e POP. Covariáveis para ajuste foram: população (> 60 anos), proporção de mulheres, de residentes na zona rural e fluoretação das águas (Sim/Não). Ocorreu aumento médio de 5.7% e de 6.9% na CSB e CAPS, independente do IDH e POP. Municípios com IDH alto apresentaram CSB e CAPS, em média 2.2% e 2.1% menor do que aqueles com IDH baixo. Observou-se uma redução média na EXO de 1.42 em 2008 a 4.02 em 2015. A taxa de EXO foi menor em municípios de IDH médio e alto e maior entre municípios com POP entre 5 a 100 mil habitantes. Aumento médio significativo da EDS foi observado até 2011.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Foi evidenciado aumento na CAPS e CSB; redução de EXO; oscilação de EDS com tendência à estabilização e desigualdade na expansão de CSB e CAPS que variou de acordo com o IDH e POP. Municípios com menor IDH e POP apresentaram piores desempenhos (EXO e EDS) indicando o grau de iniquidade das condições de saúde bucal e da organização dos serviços de saúde.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - FAPEMIG: PPSUS - APQ-04112-17</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO030</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Iniquidade no edentulismo entre adultos e idosos no Brasil: uma comparação entre regiões e o efeito do uso regular de serviço odontológico]]></Titulo>
		<Autores> Ferreira RC*, Senna MIB, Martins AMEBL, Carvalho LRA, Martins JG, Kawachi I</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>raquelcf@ufmg.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Avaliou-se a magnitude da iniquidade socioeconômica no edentulismo entre as regiões brasileiras e o papel do uso de serviços de saúde bucal nessas iniquidades. Dados da Pesquisa Nacional de Saúde Bucal (SB Brasil, 2010) de adultos (35-45 anos, n=9779) e idosos (65-75 anos, n=7619) foram analisados. O edentulismo foi definido pela ausência dos 32 dentes. A escolaridade (0-3, 4-7, 8-11, > 12 anos de estudo) foi a medida de posição socioeconômica analisada. O uso regular de serviços de saúde bucal foi definido como consulta há menos de um ano. Foi estimada a prevalência de edentulismo ajustada por idade e sexo para cada nível de escolaridade e região do Brasil. A magnitude da iniquidade foi estimada pelo Índice Relativo de Desigualdade (IRD) e pelo Índice Angular de Desigualdade (IAI). A homogeneidade da iniquidade entre as regiões foi avaliada por metanálise. Foi estimada a atenuação nos IAI e IRD pelo uso regular de serviços odontológicos. Em todas as regiões do Brasil, maiores prevalências de edentulismo foram observadas nos grupos com menor escolaridade. Metanálise evidenciou homogeneidade nos IRD e IAI entre as regiões. O IRD combinado foi de 0.06 e 0.53 e o IAI foi -0.05 e -0.35 para adultos e idosos, respectivamente. Houve uma atenuação dos valores de IRD de 55.4% e 12.6% para adultos e idosos que usaram regularmente os serviçoss odontológicos, respectivamente. A atenuação foi de 54.0% (adultos) e 34.9% (idosos) no IAI.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Há um gradiente social no edentulismo em todas as regiões do Brasil e esse gradiente foi diminuido entre aqueles que usaram serviço de saúde bucal regularmente.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - PVEX 88881.172365/2018-01 </Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO031</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Processo de comunicação da pessoa surda no atendimento odontológico]]></Titulo>
		<Autores> Costa EL*, Queiroz JARB, Lima MDC, Lima GQT, Ladeira LLC, Lima KM, Silva JA, Costa JF</Autores>
		<Universidade>Odontologia Ii - UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Email>bet.lima@terra.com.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[.A LIBRAS é um instrumento linguístico particular da pessoa surdo. Assim sendo, este estudo objetivou avaliar a percepção das pessoas com deficiência auditiva sobre saúde bucal e o processo de comunicação no atendimento clínico odontológico. Para tanto, foi realizado um estudo transversal em 83 adolescentes na faixa etária de 12 a 19 anos de idade, de ambos os sexos, matriculados no Centro de Ensino e Apoio a Pessoas com Surdez (CAS), considerado Centro de Referência de educação bilíngue às pessoas Surdas do Estado do Maranhão, no período de março à outubro de 2018. Os estudantes responderam a um questionário estruturado e validado por meio de entrevista, contendo dados socioeconômicos e demográficos, questionário de frequência alimentar e hábitos de higiene bucal e percepção sobre atendimento odontológico. Os resultados mostraram que 80 % dos participantes descreveram que o dentista consegue realizar a consulta completamente; 57 % conseguiram seguir as orientações passadas pelo dentista; 64% dos participantes estão satisfeitos com o atendimento; e 69 % consideram que o dentista não está capacitado para atender pessoas surdas.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A comunicação ineficaz entre os surdos e o dentista prejudica o vínculo assistencial com esses pacientes; para melhorar a comunicação a há necessidade de um intérprete para intermediação no atendimento]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO032</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Impacto da literacia em saúde nas práticas e condições de saúde bucal em uma população adulta e idosa brasileira]]></Titulo>
		<Autores> Silva-Junior MF*, Sousa MLR, Batista MJ</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DE PONTA GROSSA.</Universidade>
		<Email>manoelito_fsjunior@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do estudo foi avaliar o impacto da literacia em saúde nas práticas e condições de saúde bucal em uma população adulta e idosa brasileira. O estudo transversal aninhado à uma coorte com seguimento de 4 anos (2011 e 2015), avaliou indivíduos entre 23 e 69 anos do município de Piracicaba-SP. Os dados foram coletados em domicílio por meio de exame bucal de acordo com os critérios da Organização Mundial de Saúde para cárie coronária (CPOD) e doença periodontal (CPI), além do biofilme visível. Entrevistas foram realizadas para obtenção de dados sociodemográficos, práticas de saúde bucal, literacia em saúde (HLS-14) e qualidade de vida relacionada à saúde bucal (OHIP-14) O instrumento de coleta de literacia em saúde foi dicotomizado pela mediana em "alta" e "baixa". Regressões logísticas binárias / multinomiais foram realizadas e ajustadas por idade e sexo (Modelo 1) e idade, sexo e condição socioeconômica (Modelo 2) (p <0,05). A amostra final foi composta por 137 indivíduos e 43,8% (n = 60) apresentaram baixa literacia em saúde. A baixa literacia em saúde foi associada a práticas de saúde, como o uso de serviço odontológico público no Modelo 1 (OR=0,34,IC95%:0,14-0,87) e o uso de serviços odontológicos para urgência no Modelo 1 (OR=2,69,IC95%:1,29-5,51) e 2 (OR=2,93,IC95%:1,17-7,30).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Ajustado por idade e sexo, a baixa literacia em saúde foi associada ao uso de serviço odontológico público e para urgência. Ajustado por idade, sexo e condição socioeconômica, a baixa literacia em saúde foi associada ao uso de serviço odontológico para urgência.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO033</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Projeto MEO "Mais do Que Enxergar e Ouvir" Ações preventivas nos cuidados da população deficiente visual e auditiva quanto à saúde bucal]]></Titulo>
		<Autores> Inagati CM*, Ferreira CCP, Ribeiro TC, Silva JFG, Komori PCP, Veiga AMPG, Vieira CET, Paes-Junior TJA</Autores>
		<Universidade>Materiais Dentários e Prótese - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Email>cristianeinagati@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Nos últimos anos, diversas ações têm promovido a inclusão de pessoas com algum tipo de deficiência, possibilitando o desenvolvimento e o acesso de recursos da sociedade a este segmento. Portanto, o objetivo deste trabalho foi propor formas didáticas de implementar informações que permitissem inclusão das pessoas com deficiências visuais e auditivas com enfoque em odontologia. O trabalho constituiu em desenvolvimento de um Projeto do ICT-Unesp, São José dos Campos junto às instituições (Hospital Provisão e Associação de Apoio ao Deficiente auditivo), nas quais, foram criadas, apresentações didáticas sobre prevenção e higiene oral, para deficientes auditivos e visuais. Foram utilizado recursos como painéis e a confecção de macromodelos a fim de ilustrar o conteúdo apresentado. No caso do deficiente visual protótipos tridimensionais demonstraram problemas de ordem bucal e formas de higiene e, para os deficientes auditivos a linguagem de libras foi importante no processo de aprendizagem. Após um período de cerca de dois meses, a equipe retornou aos locais para reavaliação do conhecimento sobre o assunto e verificação dos efeitos desta abordagem, bem como para o implemento de novas ações para correções que poderiam surgir naquele momento.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Em conclusão, pode-se verificar que a população com deficiência auditiva e visual demonstrou satisfação e estimulo elevados, o que mostrou que o tipo de abordagem implementada foi eficaz em seus objetivos e que se traduziu em importante ferramenta de participação da sociedade no contexto extensionista desta ação em saúde bucal.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: Proex Unesp</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO034</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Grau de satisfação entre os usuários de uma unidade básica de saúde no estado do Paraná, Brasil]]></Titulo>
		<Autores> Schmitt EJ*, Rodrigues KZ, Mattos CFP, Ferreira DA, Botelho-Filho CR, Koch LFA, Brancher JA, Gabardo MCL</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE POSITIVO.</Universidade>
		<Email>e.schmitt@pucpr.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Avaliou-se o grau de satisfação dos usuários da unidade básica de saúde (UBS) Ferraria, Campo Largo, PR, Brasil. Com desenho transversal, participaram adultos, de ambos os gêneros, entrevistados individualmente de março a maio de 2018. Um questionário estruturado continha informações sociodemográficas e questões adaptadas do Programa Nacional de Avaliação de Serviços de Saúde, acerca da satisfação com a equipe, tempo de espera e estrutura física. Após análise descritiva foram aplicados os testes U de Mann-Whitney, Kruskal-Wallis, Qui-quadrado e regressão de Poisson. Foram incluídos 373 usuários, sendo 72,9% do gênero feminino, 82,8% da raça/cor da pele branca, 69,0% com baixa renda e 36,4% com baixa escolaridade. A equipe pior avaliação (61,5%). Na análise bivariada o atendimento da equipe de saúde não foi associado a nenhuma variável independente. Na avaliação geral do estabelecimento, as categorias "muito bom/bom", "regular", "ruim" e "muito ruim" foram avaliadas respectivamente por 84 (27,4%), 128 (41,7%), 67 (21,8%) e 28 (9,1%) brancos; e 22 (34,9%), 34 (54,0%), 7 (11,1%) e 0 (0,0%) não brancos (p=0,006). Na regressão de Poisson, a baixa escolaridade foi associada a uma chance 1,5 vez maior de não saber onde reclamar.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O grau de satisfação foi influenciado por fatores como raça/cor da pele e escolaridade. Medidas corretivas devem ser aplicadas na UBS pesquisada.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - Fundação Araucária</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO035</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Associação entre o indicador de resolutividade da saúde bucal na Atenção Básica com variáveis contextuais no município do Recife/PE]]></Titulo>
		<Autores> Lucena EHG*, Boas TCV, Ishigame RTP, Cavalcanti YW</Autores>
		<Universidade>Saúde Coletiva -  UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO - FACULDADE DE ODONTOLOGIA.</Universidade>
		<Email>ehglucena@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Objetivou-se analisar a associação entre o indicador de resolutividade das equipes de saúde bucal da estratégia de saúde da família com variáveis contextuais no município de Recife/PE. Pesquisa transversal, descritiva e analítica, onde analisou-se os dados secundários das as equipes de saúde bucal (eSB) obtidos do relatório do Sistema de Informação em Saúde para a Atenção Básica. As variáveis analisadas foram: indicador de resolutividade, isto é, a razão entre tratamento concluído e primeira consulta odontológica; o uso do prontuário eletrônico do cidadão (PEC), tipo de atendimento (agendado ou espontâneo), a estimativa de cobertura de saúde bucal por distrito sanitário, o total de procedimentos clínicos realizados e a quantidade de eSB na mesma Unidade Básica de Saúde (UBS). Além da distribuição de frequência das variáveis quantitativas foram testadas as associações, utilizando-se o qui-quadrado de Pearson. E, para análise multivariada realizou-se análise de regressão linear. Utilizou-se o programa estatístico Statistical Package for Social Science, considerando p < 0,05. Evidenciou-se que as eSB (n=153) analisadas, no ano de 2017, apresentaram um percentual médio do indicador de resolutividade de 27,5% das primeiras consultas. Também se verificou que houve significância estatística entre o indicador de resolutividade com o uso do PEC, com cobertura estimada e número de eSB na mesma UBS.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O fato da eSB usar PEC ou a existência de mais de uma eSB na mesma UBS implica num aumento de 9,8% ou 8,1% no indicador de resolutividade da saúde bucal na atenção básica.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO036</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Perfil do usuário e tempo de espera para tratamento endodôntico em um Centro de Especialidades Odontológicas em Curitiba-PR]]></Titulo>
		<Autores> Cunha BM*, Alberton CS, Miró GB, Morais ND, Rocha JS, Brancher JA, Pizzatto E, Gabardo MCL</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE POSITIVO.</Universidade>
		<Email>barbaramcunha@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Foi avaliado o perfil do usuário e o tempo de espera para tratamento endodôntico no Centro de Especialidade Odontológicas (CEO) Positivo, Curitiba-PR, Brasil. Este estudo transversal, observacional, descritivo, utilizou dados secundários de 77 pacientes da fila de espera da especialidade de Endodontia, de março a de julho de 2017 no referido CEO. Os dados coletados foram: tempo de espera, gênero, idade, dentes referenciados e quantidade de encaminhamentos por Unidade de Saúde. Análises descritivas foram realizadas por meio do Statistical Package for the Social Sciences, versão 21. O tempo médio de espera foi de aproximadamente 11 meses. Do total de pacientes, 56% eram do gênero feminino, com média de idade de 35,5 anos. Os dentes mais referenciados foram os póstero-inferiores.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O tempo na fila de espera é considerado longo, o que requer maior diálogo com a atenção básica para a formulação de estratégias voltadas à redução dos agravos bucais e à maior capacitação profissional para diagnóstico e condução dos casos.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO037</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Satisfação do usuário com o serviço público de saúde bucal no Sistema Único de Saúde do Brasil]]></Titulo>
		<Autores> Amorim LP*, Senna MIB, Alencar GP, Rodrigues LG, Paula JS, Ferreira RC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>leo180381@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este estudo avaliou diferenças na satisfação dos usuários com os serviços de saúde bucal de acordo com o perfil sociodemográfico e a qualidade dos serviços de saúde bucal quanto aos atributos da Atenção Primária à Saúde (APS) no Brasil. Foram analisados dados secundários do segundo ciclo do Programa Nacional de Melhoria do Acesso e da Qualidade na Atenção Básica obtidos por entrevista com o usuário que relatou ter usado o serviço público de saúde bucal. A variável satisfação foi definida segundo modelo de Swan, pela combinação das variáveis referentes à percepção do desempenho do serviço; avaliação da satisfação geral e a intenção de evitar o serviço no futuro. As covariáveis foram referentes ao perfil sociodemográfico e à qualidade dos serviços na perspectiva do usuário. A associação foi testada por meio de análise de regressão logística bruta e múltipla. Participaram 114.615 usuários, dos quais 37.262 (32,51%) usaram o serviço de saúde bucal, e 65,51% relataram satisfação com o serviço. Houve maior frequência de satisfação entre usuários acima de 20 anos e beneficiários do Programa Bolsa Família e menor satisfação entre usuários com maior escolaridade e que relataram trabalhar. Usuários que avaliaram positivamente a Equipe de Saúde Bucal quanto aos atributos da APS apresentaram maior frequência de satisfação.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Idade e variáveis de condição socioeconômica foram associadas à satisfação com o serviço público de saúde bucal. Usuários relataram maior satisfação quando perceberam maior qualidade nos serviços de saúde bucal na APS.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPEMIG - PPSUS - APQ-04112-17</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO038</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Percepção de profissionais da atenção básica sobre a atuação interprofissional da Equipe de Saúde Bucal]]></Titulo>
		<Autores> Gouveia GFC*, Pereira CB, Félix SBCM, Caldarelli PG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE ESTADUAL DE LONDRINA.</Universidade>
		<Email>guilhermefrcg@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do estudo foi analisar a percepção de profissionais da atenção básica sobre a atuação interprofissional da Equipe de Saúde Bucal (ESB). Trata-se de um estudo de natureza descritiva com abordagem qualitativa. Entrevistas semiestruturadas e audiogravadas foram realizadas com profissionais da Estratégia Saúde da Família (ESF) e do Núcleo Ampliado de Saúde da Família e Atenção Básica (NASF-AB) do município de Londrina-PR. Foram entrevistados dois profissionais de cada uma das seguintes categorias: Educação Física, Enfermagem, Farmácia, Fisioterapia, Medicina, Nutrição, Odontologia e Psicologia. Os dados foram analisados utilizando a técnica de Análise de Conteúdo proposta por Bardin. A análise permitiu o agrupamento de respostas e a criação de três categorias: a) as percepções dos profissionais em relação ao trabalho interprofissional; b) integração entre a Odontologia e ESF/NASF-AB; e c) potencialidades e fragilidades da Odontologia na prática interprofissional na atenção básica. Com a inserção da Odontologia na ESF houve uma ampliação do acesso aos serviços odontológicos, possibilitando um melhor cuidado ao usuário, o que foi destacado como uma potencialidade. No entanto, na percepção dos profissionais, as atividades desenvolvidas pela ESB ainda têm sido associadas aos procedimentos técnicos e individuais, acarretando em uma menor participação da ESB no trabalho em equipe.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que as práticas interprofissionais ainda se apresentam como um grande desafio para o processo de trabalho dos profissionais da Odontologia na ESF.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO039</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Effect of routine dental attendance on child oral health-related quality of life: A cohort study]]></Titulo>
		<Autores> Menegazzo GR*, Knorst JK, Emmanuelli B, Mendes FM, Ardenghi TM</Autores>
		<Universidade>Estomatologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA MARIA.</Universidade>
		<Email>gabi_menegazzo@hotmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[This cohort study assessed the effect of routine dental attendance on child oral health-related quality of life (OHRQoL) among a population-based sample of Brazilian preschoolers. Baseline data from 639 children (12-59 months old) who had been orally examined during a survey in 2010 were used. After 7 years, 449 children were re-examined (follow-up rate of 70.3%). Mothers of the children completed a questionnaire collecting data on socioeconomic status and the pattern of use of dental services. Children were classified as adhering to long-term routine dental attendance according to their pattern of use of dental services (routine versus curative) in the baseline and in follow-up. The child OHRQoL was assessed through the Brazilian version of the Child Perception Questionnaire (CPQ8-10). The association between routine dental attendance and child OHRQoL was assessed using multilevel Poisson regression models. The proportion of participants who reported the worst CPQ8-10 scores were higher among those who, at some point in their life, experienced a curative dental attendance. Adjusted analysis demonstrated that the mean CPQ8-10 was two times higher for non-routine dental attendance when compared to children who were routine dental attenders (IRR: 2.05; 95% CI: 1.59-2.66). Analogous associations were described for the CPQ8-10 domains-specific analysis.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[The findings suggested that there is an impact of long-term routine attendance on child OHRQoL and this would warrant policy initiatives that highlight the importance of routine dental attendance.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO040</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Validação e propriedades psicométricas da versão brasileira do questionário ORIC (Organizational Readiness for Implementing Change)]]></Titulo>
		<Autores> Bomfim RA*, Braff EC, Frazão P</Autores>
		<Universidade>Saúde Coletiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL - FACULDADE DE ODONTOLOGIA.</Universidade>
		<Email>aiello.rafael@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Compreender o grau em que os membros e organizações estão "prontos" para implementar uma mudança na área da saúde é de fundamental importância, principalmente no enfrentamento de doenças crônicas, bucais e mudanças de comportamento de saúde. Desde 2011 as unidades básicas de saúde brasileiras (UBS) têm se transformado em unidades de estratégia de saúde da família (UBSF) para melhorias das práticas de saúde pública. Neste contexto, realizamos a tradução frente e trás do questionário ORIC, contendo 12 questões, por dois tradutores bilíngues (Português/Inglês) onde foram refinadas e ajustadas. Após, aplicamos em 150 trabalhadores de 10 unidades de saúde em transformação para UBSF em 2018-2019. A análise estatística incluiu Alfa de Cronbach, analise fatorial exploratória e confirmatória por modelo de equação estrutural. A análise fatorial confirmou dois fatores principais (Eficácia e Comprometimento) com Eigenvalues >1. A rotação pelo método ortogonal mostrou que as questões do instrumento confirmaram os fatores analisados pelo instrumento original. A análise confirmatória mostrou qualidade de ajuste com CFI>0.90, RMSEA < 0.06 e SRMR <0.05. O Alpha de Cronbach do ORIC foi 0.94 (Eficácia=0.92 e Comprometimento=0.90), mostrando ótima confiabilidade interna.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A versão brasileira do questionário ORIC apresentou boas propriedades psicométricas e ótima confiabilidade, podendo ser utilizado em serviços de saúde para medição da "Prontidão Organizacional", um importante preditor para alcance de sucesso na implementação de mudança em serviços de saúde.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO041</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Validação dos dados do sistema de informação CNES x PMAQ: Profissionais e Equipamentos Odontológicos]]></Titulo>
		<Autores> Bueno AS*, Santos KW, Hugo FN, Celeste RK</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>andrebueno78@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Avaliar a concordância e validade entre dados do Cadastro Nacional de Estabelecimentos de Saúde - CNES sobre profissionais(PRO) da atenção básica e equipamentos de uso odontológico (EQO) com os dados informados no Programa de Melhorias e Avaliação da Qualidade da Atenção Básica PMAQ-AB 2º ciclo. Foram analisados os dados do quantitativo de profissionais e equipamentos no período entre Nov/2013 a Jul/2014. A unidade de análise foi em nível de unidade básica de saúde, caracterizada pelo número do CNES (n=24124). A concordância para variáveis contínuas foi feita com Coeficiente de Correlação Intra-classe (ICC) e calculada a diferença absoluta por método de Band-Altman. Para análise de acesso a serviços, as variáveis foram dicotomizadas em 0 ou >0 para equipamento/profissional, então calculou-se sensibilidade (SE) e especificidade(ES). O percentual de concordância variou entre 29.5% para Caneta de Alta Rotação e 83.6% para Equipo Odontológico. Em média, para cada unidade de saúde, o CNES apresentou 2.1 médicos, 1.1 dentistas e 1.6 enfermeiras, e o PMAQ-AB, respectivamente 1.4, 0.9 e 1.3. Os dados da base do CNES foram maiores do que o PMAQ para profissionais e menores para equipamento. Em termos de acesso, os resultados foram inconsistente com tendência a altas sensibilidades (>90%) para profissionais. Em todos os casos, melhor acurácia foi observada em municípios com maior porte populacional.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Embora o erro médio do CNES pode ser considerado pequeno, o erro aleatório foi grande, resultando em baixos níveis de concordância.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO042</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análise da fluoretação das águas de abastecimento público no município de Florianópolis no período entre 2010 e 2016]]></Titulo>
		<Autores> Castro RG*, Sala FS, Araujo PG, Souza DL, Wandelli VM, Steinbach M, Oliveira JB</Autores>
		<Universidade>Odt - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>renatagoulartcastro@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este trabalho avaliou as concentrações de flúor nas águas de abastecimento público de Florianópolis no período de 2010 a 2016. Para isso, foram levantadas as análises das amostras de água para o parâmetro flúor, realizadas pela vigilância sanitária do município, disponíveis no website da Secretaria Municipal de Saúde de Florianópolis e no Sistema de Informação de Vigilância da Qualidade da Água para Consumo Humano (SISAGUA). As amostras analisadas foram classificadas segundo dois critérios 1) a Portaria n° 421, de 2016, que estabelece a concentração de flúor entre 0,7 mg F/L e 1,0 mg F/L. 2) O consenso técnico elaborado pelo CECOL em 2011 que define concentrações entre 0,65 a 0,94 mg F/L como a faixa de melhor combinação entre benefício de prevenir a cárie dentária e risco de ocasionar fluorose dentária. O estudo verificou que, durante os sete anos de acompanhamento, o Laboratório Central do município realizou 712 análises do parâmetro flúor, de amostras de água de Florianópolis. A média total das concentrações foi 0,7 mg/L. Segundo a Portaria n° 421, 39,2% das amostras possuíam concentrações adequadas de fluoreto, 48,3% possuíam concentrações inferiores e 12,5% possuíam concentrações superiores às adequadas. Segundo a classificação preconizada pelo CECOL 40% do total de amostras estavam na faixa de melhor risco-benefício e 28,8% corresponderam à faixa que proporcionaria benefício insignificante a mínimo.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O estudo revelou a dificuldade do município manter concentrações adequadas de íon flúor e a necessidade de aperfeiçoar o sistema de vigilância da medida.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO043</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Terapias Complementares: Facilidades e dificuldades na visão de profissionais de saúde]]></Titulo>
		<Autores> Martins-Filho IE*, Brito FR, Reis LA, Michel-Crosato E</Autores>
		<Universidade>Saúde 1 - UNIVERSIDADE ESTADUAL DO SUDOESTE DA BAHIA.</Universidade>
		<Email>iemfilho@uesb.edu.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Objetivo: Analisar a percepção dos profissionais de saúde acerca das facilidades e dificuldades encontradas para a utilização das terapias complementares na Unidade de Saúde da Família. Método: Estudo qualitativo, realizado com sete profissionais de saúde por meio de entrevista semiestruturada. Utilizou-se a análise temática de conteúdo. Resultados: Apreendeu-se que as dificuldades estão relacionadas ao desinteresse da gestão pública; desconhecimento dos profissionais; falta de registro das atividades realizadas; limitação de recursos materiais, físicos e humanos. As facilidades foram relacionadas a adesão por parte da comunidade; conhecimento das práticas pela comunidade; e, apoio dos profissionais para a utilização das Práticas.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Considerações Finais: A efetivação das diretrizes dispostas na PNPIC requer a capacitação dos profissionais de saúde, bem como o apoio da gestão pública através de investimentos em recursos humanos, materiais e estruturais, visando resolutividade às demandas singulares e contínuas necessárias para o cuidado holístico e integral.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO044</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Vigilância em saúde bucal: análise da fluoretação das águas de abastecimento público de municípios de pequeno e médio porte entre 2014 e 2018]]></Titulo>
		<Autores> Araujo PG*, Souza DL, Sala FS, Wandelli VM, Steinbach M, Castro RG</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>pierre.guedes.araujo@gmail.com</Email>
		<Resumo><![CDATA[Este trabalho investigou a vigilância das águas de abastecimento público relacionada ao parâmetro fluoreto nos municípios que compõem a 18ª regional de saúde de Santa Catarina, no período entre 2014 e 2018. Para isso, foram levantados dados sobre as análises realizadas pelas vigilâncias sanitárias municipais e disponíveis no Sistema de Informação de Vigilância da Qualidade da Água para Consumo Humano (SISAGUA). Os municípios analisados foram categorizados segundo porte populacional (porte I até 20 mil habitantes, porte II de 20001 a 50000, e porte III acima de 50000). As variáveis incluídas foram: data da coleta, fluoreto, presença de bactérias, cloro residual, cor e pH. Embora os municípios menores possuam um número absoluto pequeno de amostras coletadas, 47% dessas apresentam a análise do flúor. Em municípios de porte II, das 734 amostras coletadas, apenas 30% tiveram análise de flúor. Pior cenário é observado nos municípios de porte III, apenas 18% das amostras tiveram análise de flúor, revelando grave negligência neste monitoramento. Embora a concentração de flúor tenha se mostrado dentro dos padrões estabelecidos por lei, oscilando de 0,69 a 0,85 mg/L, observou-se inconstância das analises durante o período estudado.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[É necessário que a vigilância em saúde bucal ocorra de maneira frequente para a manutenção de níveis ótimos do componente flúor nas águas de abastecimento público, o que comprovadamente é importante estratégia coletiva na prevenção da cárie dentária.]]></Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO045</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Fatores associados à fragilidade de idosos em instituições de longa permanência: um estudo multicêntrico]]></Titulo>
		<Autores> Medeiros MMD*, Pinheiro MA, Figueredo OMC, Oliveira LFS, Wanderley RL, Gomes-Filho FN, Cavalcanti YW, Garcia RCMR</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>mariana.davino@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo><![CDATA[Idosos frágeis possuem menor autonomia para realizar o autocuidado e, consequentemente, possuem maior risco de adoecer. Objetivou-se investigar os fatores associados à fragilidade de idosos residentes em instituições de longa permanência. Este estudo transversal multicêntrico foi realizado com 116 idosos (&#8805;60 anos) de sete instituições de longa permanência de Piracicaba-SP e duas de João Pessoa-PB. A fragilidade, considerada como a variável dependente, foi obtida a partir de questionário validado de Fried modificado. As variáveis independentes foram hierarquizadas em dois blocos: um incluiu aspectos relacionadas à instituição (tempo de institucionalização, número de idosos e proporção de idosos para cuidadores), e outro considerou aspectos relacionados aos idosos (sexo, idade, visitas da família, mobilidade, polifarmácia, circunferência de panturrilha e força de preensão palmar). Os dados foram analisados por meio de Regressão Logística Multivariada, com procedimento Backward:Wald Stepwise. Foram obtidas medidas de razão de chances (OR) e intervalo de confiança (IC95%), considerando p<0,05. Dos 116 idosos avaliados, 58,6% (n=68) foram diagnosticados como frágeis. O modelo ajustado demonstrou que a fragilidade foi associada à maior idade (OR=1,056; IC95%=1,008-1,106), presença de polifarmácia (OR=1,654; IC95%=1,076-2,543) e menor força de preensão palmar (OR=0,943; IC95%=0,895-0,992).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A fragilidade dos idosos institucionalizados foi alta e associada ao avanço da idade, presença de polifarmácia e baixa força de preensão palmar.]]></Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPESP - 2018/06185-6</Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>