<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>RS001</Sigla>
		<Titulo>O uso de contraceptivos hormonais está associado às doenças periodontais? Uma Revisão Sistemática e Meta-análise</Titulo>
		<Autores> Nunes PBOB*, Castro MML, Ferreira MKM, Prazeres IEE, Magno MB, Rosing CK, Maia LC, Lima RR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Email>paulabianns@gmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática avaliou se o uso de contraceptivos hormonais (CH) está associado com a presença de doença periodontal (DP) em mulheres. Esse estudo é baseado no protocolo PRISMA e no acróstico PECO. Foram pesquisados estudos observacionais com mulheres adultas (P), que avaliassem usuárias de CH (E) e não-usuárias de CH (C), a fim de verificar a associação entre esta terapia hormonal e a DP (O). A busca foi feita nas seguintes bases: PubMed, Scopus, Web of Science, Cochrane, LILACS, OpenGrey e Google Scholar. Após a seleção dos estudos foi feita a remoção de duplicados, exclusão por título/resumo, extração de dados e os estudos foram avaliados quanto à qualidade e risco de viés. Foram realizadas meta-análises para o nível de inserção clínica (NIC) e profundidade de sondagem (PS). Por fim, realizou-se o nível de evidência por meio da ferramenta GRADE (Grading of Recommendations Assessment, Development, and Evaluation). Foram eleitos 18 artigos e 7 deles foram destinados para as meta-análises. 15 estudos relataram uma associação entre o uso de CH e a presença de DP. A 1ª meta-análise mostrou uma diferença estatística para NIC (SMD 1.65 [0.12, 3.19]; p = 0,04), já para PS (SMD 0,86 [-0,41, 2,12]; p = 0,19), não houve diferença estatística. Quanto à qualidade da evidência, um nível muito baixo foi encontrado.</Resumo>
		<Conclusao>Em geral, a literatura aponta que há influência do uso de CH no periodonto. Entretanto, devido à alta heterogeneidade identificada na análise quantitativa, mais pesquisas são necessárias para identificar a significância clínica dessa associação.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS002</Sigla>
		<Titulo>Fotobiomodulação em queratinócitos cultivados in vitro: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Reis PMC*, Diniz IMA, Abreu PTR, Arruda JAA, Mesquita RA, Abreu LG, Moreno A, Silva TA</Autores>
		<Universidade>Clínica Odontológica - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>patricia_mreis@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática teve como objetivo avaliar os efeitos da fotobiomodulação (PBMT) usando luzes azul, vermelha ou infravermelha próxima categorizadas em faixas arbitrárias de densidades de energia (0,1-5,0; 5,1-10,0; 10,1-15,0; e mais de 15,0 J/cm2) aplicadas em queratinócitos cultivados in vitro. As buscas eletrônicas foram realizadas nas bases de dados PubMed, Web of Science, Scopus e LILACS e incluíram dispositivos LASER ou LED. Um total de 55 artigos avaliando os efeitos da PBMT na viabilidade celular, proliferação, migração, expressão de citocinas e produção de fatores de crescimento foram incluídos. Não foi possível realização de meta-análise. Frequentemente, os estudos não forneceram informações detalhadas sobre a dosimetria de luz e condições experimentais. A maioria das densidades de energia testadas produziu resultados não modificados, independentemente do comprimento de onda aplicado. No entanto, foi possível identificar que as luzes vermelha e infravermelha próxima apresentaram efeitos mais estimulatórios quando comparadas à luz azul. Além disso, para todos os parâmetros analisados, desfechos favoráveis foram obtidos principalmente na faixa de 0,1 a 5,0 J/cm2. As densidades de energia menos exploradas estavam dentro da faixa de 10,1 a 15,0 J/cm2. As densidades de energia acima de 15,0 J/cm2 foram ineficazes ou tenderam a causar morte celular.</Resumo>
		<Conclusao>A heterogeneidade dos dados não nos permitiu definir um protocolo de PBMT que induza efeitos benéficos sobre os queratinócitos, mas o mesmo parece se encontrar dentro da faixa 0,1 a 5,0 J/cm2.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS003</Sigla>
		<Titulo>Associação entre doenças orais e doença renal crônica em pacientes no estágio de pré-diálise: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Frazão DR*, Aviz TS, Ferreira MKM, Ferreira RO, Fagundes NCF, Almeida APCPSC, Maia LC, Lima RR</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Email>deborahfrazao@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão é verificar a associação entre a presença de doença renal crônica (DRC) no estágio de pré-diálise e doenças orais em pacientes adultos. Sete bases de dados foram consultadas: PubMed, Scopus, Web of Science, Cochrane, LILACS, OpenGrey e Google Scholar. O desenho da revisão baseou-se no acróstico PECO e foram incluídos estudos clínicos onde a população (P) foi de humanos, expostos (E) a DRC em estágio de pré-diálise, comparados (C) a pacientes sem DRC, apresentando como desfecho (O) a ocorrência de doenças orais. Os estudos selecionados foram submetidos a análise de risco de viés usando os parâmetros de Fowkes and Fulton. Em seguida, os estudos foram submetidos a duas meta-análises para avaliar índice gengival (IG) e prevalência de periodontite, considerando modelo de efeito fixo e teste de heterogeneidade (índice I2). Foram encontrados 2009 artigos, dos quais 6 foram incluídos na síntese qualitativa e 3 na meta-análise. Todos os artigos foram considerados com baixo risco de viés. A meta-análise para IG foi de 0.63 [0.32, 0.95] (p&lt;0.0001, I2=78%) e para prevalência de periodontite foi de 0,21 [0,10; 0,41] (p&lt;0.00001, I2=60%).</Resumo>
		<Conclusao>Logo, detectou-se associação entre doença renal crônica no estágio de pré-diálise e doenças orais, apontando que patologias orais, sobretudo a doença periodontal, estão relacionadas a doenças sistêmicas.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS004</Sigla>
		<Titulo>Efeito da fototerapia na dor após exodondia de terceiros molares: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Granja GL*, Lacerda-Santos JT, Santos JA, Dias-Ribeiro E, Firmino RT, Catão MHCV, Granville-Garcia AF</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>gelicagranja@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desse estudo foi revisar sistematicamente a literatura, o efeito da fototerapia na dor após exodontia de terceiros molares mandibulares impactados. Foi realizada uma busca nas bases eletrônicas e na literatura cinzenta, sem restrição de idiomas e ano de publicação. Foram considerados ensaios clínicos randomizados que avaliaram a eficácia da fototerapia laser de baixa intensidade em comparação ao placebo ou nenhuma terapia. Dois revisores realizaram a leitura de modo independente e selecionaram os artigos com base em critérios de elegibilidade pré-definidos e em caso de discordâncias um terceiro revisor foi incluído. A meta-análise foi realizada utilizando o &lt;i&gt;software&lt;/i&gt; Review Manager 5.3. Foi realizada a meta-análise utilizando um modelo de efeito fixo, a heterogeneidade foi avaliada a partir do índice I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;. A avaliação da qualidade metodológica dos artigos foi realizada por meio da ferramenta RoB 2.0. De um total de 1801 estudos, 28 foram incluídos nas análises, dos quais 15 foram avaliados como baixo e 13 como moderado risco de viés. Os resultados da análise qualitativa, bem como da metanálise mostraram que a fototerapia laser de baixa intensidade aplicada após a remoção cirúrgica de terceiros molares mandibulares impactados, diminui significativamente a dor no primeiro e sétimo dia.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a fototerapia a laser de baixa intensidade reduz o nível de dor após exodontia de terceiros molares.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS005</Sigla>
		<Titulo>Avaliação da fototerapia de baixa intensidade na redução do edema e trismo após exodondia de terceiros molares: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Lacerda-Santos JT*, Granja GL, Santos JA, Firmino RT, Dias-Ribeiro E, Granville-Garcia AF, Catão MHCV</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>thiiagolacerda@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo dessa revisão sistemática foi avaliar o efeito da fototerapia na redução do edema e trismo após exodontia de terceiros molares mandibulares impactados. Foi realizada uma busca nas bases eletrônicas e na literatura cinzenta, sem restrição de idiomas e ano de publicação. Foram considerados ensaios clínicos randomizados que avaliaram a eficácia da fototerapia laser de baixa intensidade em comparação ao placebo ou nenhuma terapia. Dois revisores realizaram a leitura de modo independente e selecionaram os artigos com base em critérios de elegibilidade pré-definidos e em caso de discordâncias um terceiro revisor foi incluído. A meta-análise foi realizada utilizando o &lt;i&gt;software&lt;/i&gt; Review Manager 5.3. Foi realizada a meta-análise utilizando um modelo de efeito fixo, a heterogeneidade foi avaliada a partir do índice I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;. A avaliação da qualidade metodológica dos artigos foi realizada por meio da ferramenta RoB 2.0. De um total de 1801 estudos, 23 foram incluídos nas análises, dos quais 12 foram avaliados como baixo e 11 como moderado risco de viés. Os resultados da análise qualitativa, bem como da metanálise mostraram que a fototerapia aplicada após a remoção cirúrgica de terceiros molares mandibulares impactados, reduz o edema e trismo.</Resumo>
		<Conclusao>A evidencia científica aponta que a fototerapia de baixa intensidade reduz o percentual de edema e trismo após exodontia de terceiros molares mandibulares impactados.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS006</Sigla>
		<Titulo>Tratamento orto-cirúrgico como fator de risco para a recessão gengival: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Paulo JPM*, Mendes FHO, Guerra LMC, Marçal FF, Silva PGB</Autores>
		<Universidade>CENTRO UNIVERSITÁRIO CHRISTUS.</Universidade>
		<Email>jpmota9@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática buscou avaliar a abordagem terapêutica orto-cirúrgica como fator de risco para o desenvolvimento de recessões gengivais (RG). A presente revisão foi fundamentada no checklist PRISMA. Foi realizada uma busca por estudos clínicos nas plataformas PubMed, Clinicaltrials.gov, Cochrane Library e Google Scholar nas línguas inglesa e portuguesa, sem restrição quanto a data de publicação. Inicialmente, identificamos 26 artigos nos bancos de dados para leitura de artigo completo, em que 17 destes foram excluídos. Ao final, foram incluídos para essa revisão nove estudos, dos quais quatro foram ensaios clínicos e quatro estudos coorte retrospectivos e um estudo de caso-controle, envolvendo um total de 413 pacientes. Todas as cirurgias envolvidas em maxila envolveram Le Fort I, e todas as cirurgias em mandíbula envolveram osteotomia sagital de alguma natureza. Três dos cinco estudos que avaliaram métodos cirúrgicos de movimentação sagital apresentaram maior risco. Desses estudos, apenas dois isolaram a cirurgia ortognática, encontrando maior índices de RG significativos a essa fase terapêutica. Dos artigos incluídos que avaliaram métodos de disjunção maxilar com realização de Le Fort I, todos encontram algum nível de RG. A maioria dos artigos indicaram alto risco de viés.</Resumo>
		<Conclusao>Embora os estudos encontrados apresentem um aumento na prevalência de RG em pacientes tratados por abordagem orto-cirúrgica, verificou-se baixa qualidade dessa evidência.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS007</Sigla>
		<Titulo>Manejo das fraturas faciais em crianças e adolescentes: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Pereira IF*, Pellizzer EP, Lemos CAA, Moraes SLD, Vasconcelos BE</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Email>figueiredo.ctbmf@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo do presente estudo foi avaliar o tratamento mais adequado para fraturas faciais em crianças e adolescentes. Uma revisão sistemática da literatura foi realizada em três bases de dados: pubmed/medline, embase e cochrane library, de acordo com o PRISMA (principais itens para relatar revisões sistemáticas e meta-análises). A pergunta norteadora do estudo foi: qual é o tratamento mais adequado/indicado para reduzir fraturas faciais em crianças e adolescentes? 407 artigos foram selecionados inicialmente, dos quais, 41 foram analisados de maneira minuciosa. Ao final, onze artigos foram incluídos para a análise qualitativa: um estudo prospectivo e dez retrospectivos. Todos os estudos avaliaram as taxas de complicações. Um total de 73 (7,68%) dos 950 pacientes tiveram complicações, dos quais, 24 (3,85%) foram tratados de forma conservadora e 49 (15,03%) com tratamento cirúrgico. O modelo de efeitos fixos revelou uma menor taxa de complicações para o tratamento conservador quando comparado ao tratamento cirúrgico (P &lt;0,00001; RR: 0,18; IC 95%: 0,11-0,28). A heterogeneidade foi baixa para o desfecho da taxa de complicações (X2: 5,64; P = 0,69; I2: 0%)</Resumo>
		<Conclusao>O tratamento conservador é mais realizado para a redução de fraturas faciais em crianças e adolescentes e as complicações ocorrem com mais frequência no tratamento cirúrgico. Portanto, os cirurgiões devem avaliar as variáveis envolvidas na escolha do tratamento mais adequado, para garantir maiores benefícios e menos complicações ao aos pacientes.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CNPq</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS008</Sigla>
		<Titulo>Uso preemptivo de anti-inflamatórios para alívio de dor após remoção de terceiros molares: revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Cetira-Filho EL*, Silva PGB, Carvalho FSR, Barbosa DAF, Aguiar ASW, Silva SM, Ribeiro TR, Costa FWG</Autores>
		<Universidade>Clínica Odontológica - UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ.</Universidade>
		<Email>edson.cetira@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Este trabalho objetivou realizar uma revisão sistemática e metanálise de ensaios clínicos randomizados que avaliaram o uso preemptivo de anti-inflamatórios não esteroidais (AINEs) para alívio da dor pós-operatória em cirurgias de terceiros molares. Essa revisão foi registrada, seguindo o checklist PRISMA. Realizou-se busca nas bases PubMed, Scopus, Web of Science, Embase, LILACS, DOSS e Cochrane, além de busca na literatura cinzenta. Avaliou-se risco de viés por instrumento do Instituto Joanna Briggs. Foram realizadas meta-análises para dados contínuos e risco relativo, além de teste de heterogeneidade. A pesquisa identificou 2883 publicações. Para a metanálise, apenas 8 estudos placebo-controlados (586 pacientes), risco de viés baixo/médio (62.5%), reportaram dados suficientes e adequados para tal avaliação. Uso preemptivo de AINEs reduziu significantemente os escores de dor em um período de 1h a 48h (p&lt;0,001, [IC95%= -0.443 a -0.138]), sendo o maior benefício encontrado após 1h (p=0,009, [IC95%= -0.669 a -0.0981]) e 6h (p=0,004, [IC95%= -0.597 a -0.116]). Uso de AINEs reduziu o número de indivíduos fazendo uso de medicação de resgate (p&lt;0,001) em 0,490 (IC95%=0.351 a 0.685) vezes.</Resumo>
		<Conclusao>AINEs utilizados preemptivamente em cirurgias de terceiros molares reduziram escores de dor e necessidade de medicação de resgate pós-operatórios.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS009</Sigla>
		<Titulo>Análise das características de reporte e condução de revisões sistemáticas brasileiras publicadas em Odontologia</Titulo>
		<Autores> Lemes LTO*, Bassani R, Pereira-Cenci T, Page M, Moher D, Cenci MS, Pereira GKR, Sarkis-Onofre R</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós-graduação Em Odontologia - FACULDADE MERIDIONAL.</Universidade>
		<Email>leticiatlemes@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desse estudo foi analisar as características de reporte e condução de Revisões Sistemáticas (RS) publicadas por autores brasileiros e comparar características de reporte de RSs do Brasil e do resto do mundo. Foi realizada uma busca no PubMed para identificar RSs publicadas em odontologia avaliando aspectos da saúde bucal independentemente do desenho dos estudos incluídos. A seleção dos estudos foi realizada por dois pesquisadores de forma independente, enquanto a extração dos dados foi realizada por um dos três pesquisadores envolvido nessa etapa. Foram extraídos detalhes relacionados ao reporte e à condução das RSs. Foi analisado a plenitude do reporte de 24 características das RSs classificadas como tratamento/terapêutica comparando RSs Brasileiras e do resto do mundo. Foram incluídas 117 RSs. A maioria das RS apresentaram como foco tratamento/terapêutica (39,3%). RSs de Cirurgia Oral (16,2%) e Periodontia (15,4%) foram as mais prevalentes. As RSs incluídas apresentaram características de relato e condução variáveis. Itens como o uso de guias de reporte, método utilizado para seleção de estudos e avaliação do risco de viés foram bem relatados. No entanto, a maioria das RSs não avaliou o risco de viés de publicação, não usou a avaliação GRADE e não reportaram limitações. Apenas 4 de 24 características de relato foram melhor descritas nas RSs brasileiras do que nas RSs do resto do mundo.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que o relato e as características de condução das RS brasileiras apresentam alta variabilidade, o que pode gerar resultados imprecisos e tendenciosos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS010</Sigla>
		<Titulo>Associação entre a Presença de Fraturas do Terceiro Molar e o Ângulo Mandibular Inferiores: Uma revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Novais MPS*, Almeida VL, Lima-Rivera LM, Porporatti AL, Santos PL, Ribeiro JMC, Pithon MM, Paranhos LR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Email>pedro_odonto@ufu.br</Email>
		<Resumo>Esta revisão verificou a associação entre a presença de um terceiro molar inferior e a ocorrência de fratura do ângulo mandibular em adultos, além de avaliar a influência da posição do terceiro molar de acordo com a classificação de Pell e Gregory. A revisão seguiu as recomendações PRISMA, das diretrizes da Cochrane, e foi registrada no PROSPERO. Foram utilizadas quatro bases de dados principais. Foram utilizadas duas bases de dados para busca de parte da "literatura cinzenta", evitando viés de seleção e publicação. A variável preditora primária foi a relação entre a presença de um terceiro molar inferior e o desenvolvimento de fraturas do ângulo mandibular. As variáveis secundárias foram a posição vertical e horizontal do terceiro molar inferior, de acordo com a classificação de Pell e Gregory e sua relação com a suscetibilidade ao desenvolvimento de fratura do ângulo mandibular. Foram encontrados 411 estudos, dos quais 16 foram selecionados para elegibilidade. A metanálise de associação incluiu todos os estudos selecionados e mostrou que pacientes com terceiros molares inferiores têm 3,16 vezes mais chances de desenvolver fraturas do ângulo mandibular. A metanálise de proporção incluiu 5 estudos e mostrou que a taxa global de fraturas do ângulo mandibular foi de 51,58% e que as posições III e C são mais propensas a resultar em fratura, com uma taxa de 59,84 e 63,67%, respectivamente.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a presença de terceiros molares retidos aumenta o risco de fraturas do ângulo mandibular, com o maior risco presente quando os terceiros molares são classificados como IIIC.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS011</Sigla>
		<Titulo>Materiais de impressão tridimensional aplicados à cirurgia bucomaxilofacial: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Amaral RGA*, Santos EC, Oliveira-Junior EF, Silva CSV, Santaella NG, Borges AH, Tonetto MR, Borba AM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE CUIABÁ.</Universidade>
		<Email>raquel_gomes1998@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A impressão tridimensional tem ampla aplicabilidade na cirurgia bucomaxilofacial, com ênfase na confecção de modelos anatômicos de uso perioperatório e guias cirúrgicos para uso transoperatório. No entanto, a diversa gama de diferentes tipos de impressoras e diferentes materiais de impressão pode dificultar o profissional na impressão de como escolher sua próxima impressão 3D. Com a proposta de identificar os tipos de impressoras e respectivos materiais de impressão descritos na literatura , realizou-se uma revisão sistemática (protocolo PRISMA) na base de dados Pubmed contendo os termos "printing, three-dimensional", "three-dimensional printing", "3d printing" e "maxillofacial surgery". Dentre os 47 artigos inicialmente obtidos pela busca, 12 foram excluídos, restando 35 artigos. Há maior divulgação do uso de impressão de material em resina fotopolimerizável (por tecnologias DLP ou SLA) ao passo que a literatura aponta possível aplicabilidades para o uso de impressões em filamentos (comumente em PLA). Modelos anatômicos e guias cirúrgicos se destacam como as principais aplicações de impressão 3D.</Resumo>
		<Conclusao>Apesar das impressões tridimensionais se apresentarem como ferramenta viável e acessível no tratamento de deformidades da face, diferentes tipos de impressora 3D com diferentes materiais representam caminhos por vezes divergentes na prática clínica.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - FAPEMAT - 0300882/2018</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS012</Sigla>
		<Titulo>Precisão diagnóstica de neoplasias malignas que mimetizam lesões periapicais de origem endodôntica: Revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Thuller KABR*, Antunes LS, Guimarães LS, Azevedo RS, Sarmento EB, Falcão NPS, Azeredo FNA, Gomes CC</Autores>
		<Universidade>Odontologia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DA UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE- PÓLO NOVA FRIBURGO.</Universidade>
		<Email>katherineabr@id.uff.br</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática e meta-análise foi responder a pergunta PECO: A neoplasia maligna em localização periapical mimetiza lesões periapicais de origem endodôntica? Uma ampla pesquisa foi realizada nas bases de dados eletrônicas PubMed, Web of Science, Scopus e Cochrane Library Lilacs e Gray Literature e conduzida conforme as declarações do PRISMA e registro no PROSPERO (CRD42019116348). Os critérios do PECO foram utilizados para elegibilidade. Artigos duplicados, capítulos de livros, dissertações, revisões de literatura, relato de caso, estudo em animais e assunto fora do tema proposto foram excluídos. Os métodos de avaliação e síntese foram realizadas por dois pesquisadores independentes e o QUADAS-2, para avaliação de risco de viés foi empregado. Uma tabela de extração de dados foi realizada para coletar e analisar os dados. Um padrão de efeitos aleatórios, através do software MedCalc 17.2 (MedCalc Software bvba, Ostend, Belgium), foi aplicado para a meta-análise. Sete estudos foram incluídos, em relação ao risco de viés, cinco estudos foram classificados como "baixo risco". Quatro estudos foram incluídos na meta-análise, revelando que a prevalência de lesões malignas na região periapical é menor que lesões periapicais de origem endodôntica, sendo 1,055% do valor total de amostras, dentre os estudos incluídos.</Resumo>
		<Conclusao>A neoplasia maligna na localização periapical pode mimetizar lesões periapicais de origem endodôntica, embora haja uma alta predominância de lesões endodônticas em comparação com lesões malignas na região periapical.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS013</Sigla>
		<Titulo>Incidência por grupo de dentes, etnia e gênero de canais "C- shaped":  Revisão Sistemática e Meta-Análise</Titulo>
		<Autores> Falcão NPS*, Thuller KABR, Tavares SJO, Sarmento EB, Antunes LS, Gomes CC</Autores>
		<Universidade>Pos Graduação - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DA UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE- PÓLO NOVA FRIBURGO.</Universidade>
		<Email>nataliafalcao_@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Este estudo teve como objetivo avaliar, por meio de uma revisão sistemática e meta-análise em qual grupo de dentes, população e gênero os canais "C- shaped" são mais comumente encontrados. A partir do emprego de indexadores específicos, a pesquisa foi realizada nas bases de dados: Pubmed, Scopus, Web of Science, Cochrane e Virtual Health Library (LILACS, IBECS, MEDLINE e SciELO) no dia 29 de março de 2019. A busca produziu um total de 381 resumos que, após a exclusão das duplicatas dos mesmos e da aplicação dos critérios de inclusão e exclusão, obteve-se um total de 20 artigos eleitos para a avaliação da qualidade pelo método de Hoy et al. (2012). Nenhum estudo foi classificado como alto risco de viés, 3 obtiveram moderado risco e o restante, baixo risco de viés. As Meta-análises foram realizadas pelo programa MedCalc 17.2 (MedCalc Sotfware bvba, Ostend, Belgium), através de modelos de efeitos randômicos. A maior prevalência de elementos "C- shaped" foi encontrada na população Asiática 44,5%, seguida pela Peruana 40,05 %, Brasileira 23%, Turca 10,6% e Europeia 8,5%. São encontrados nos segundos molares inferiores em 19,65% dos casos, podendo também estar presentes nos primeiros molares inferiores 2,28% e primeiros e segundos molares superiores 0,95% e 3,22%, respectivamente. Com relação ao gênero essa variação anatômica tem prevalência de 19,61% no sexo feminino e de 11,74% no masculino.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que canais "C- shaped" são mais prevalentes na população asiática, sendo mais comumente encontrados nos segundos molares inferiores e no sexo feminino.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS014</Sigla>
		<Titulo>Efetividade da ozonioterapia na redução bacteriana em dentes submetidos a tratamento endodôntico: Revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Barbosa AFA*, Prado MC, Sassone LM, Fidalgo TKS, Silva EJNL</Autores>
		<Universidade>Clinica e Cirurgia - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>anaflaviaabarbosa@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo deste trabalho foi responder a seguinte pergunta: "Em relação à redução da carga bacteriana em dentes submetidos a tratamento endodôntico, a ozonioterapia pode ser comparada à técnica químico-mecânica convencional com Hipoclorito de Sódio (NaOCl)?". Foi realizada uma busca sistemática utilizando vocabulário controlado e termos livres nas bases de dados: PubMed, Science Direct, Scopus, Web of science e Open Grey. Uma manual foi realizada em periódicos endodônticos. Foram incluídos trabalhos que avaliaram a carga de microrganismos dos canais radiculares após tratamento com ozônio e NaOCl por meio de ensaios clínicos ou em dentes permanentes humanos extraídos. A análise da qualidade metodológica dos estudos incluídos foi realizada por dois avaliadores independentes e os dados foram extraídos. A busca inicial recuperou um total de 180 artigos publicados. Após a remoção de estudos duplicados e leitura do texto na íntegra, 8 foram selecionados e 7 considerados com baixo risco de viés. Os resultados demonstraram que a ozonioterapia promove redução da carga bacteriana de maneira inferior à do NaOCl. O ozônio se mostrou incapaz de aumentar o efeito antimicrobiano do NaOCl em uma terapia adjunta no preparo químico-mecânico.</Resumo>
		<Conclusao>A ozonioterapia apresentou resultados inferiores quando comparados às técnicas quimico-mecânicas convencionais, e portanto, não é indicada para substituir ou complementar a ação antibacteriana do NaOCl.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS016</Sigla>
		<Titulo>Desempenho do Biodentine e do MTA no capeamento pulpar direto de dentes permanentes: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Stringhini-Junior E*, Santos MGC, Oliveira LB</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Email>juniorstrin@gmail.com</Email>
		<Resumo>O capeamento pulpar direto consiste no tratamento da polpa vital exposta com um material biocompatível capaz de manter a vitalidade pulpar e estimular a formação de dentina reparadora e/ou ponte de dentina. O objetivo deste trabalho foi realizar uma revisão sistemática e meta-análise de estudos clínicos randomizados para avaliar as taxas de sucesso clínico e radiográfico do Biodentine e do MTA (Trióxido Mineral Agregado) no capeamento pulpar direto de dentes permanentes. Buscas bibliográficas foram realizadas no Pubmed até 07 de março de 2019, adotando-se as palavras-chave: pulp capping, biodentine e tricalcium silicate. A meta-análise foi realizada no programa R Studio e a análise do risco de viés seguindo os critérios da Cochrane. Das 419 publicações encontradas nas buscas apenas seis foram incluídas, pois estavam de acordo com os critérios de inclusão, exclusão e objetivos da pesquisa. Em 6 meses, o MTA apresentou maior taxa de sucesso clínico (RR: 0,97, IC 95%: 0,86-1,09; 0=0,43) e radiográfico (RR: 0,96, IC 95%: 0,78-1,19; p=0,64) que o Biodentine, sem diferença estatisticamente significante. Considerando o sucesso clínico-radiográfico de 6 meses (RR: 1,02, IC 95%: 0,94-1,09; p=0,20) e 18 meses (RR: 1,05, IC 95%: 0,95-1,17; p=0,63), o Biodentine foi superior ao MTA, sem diferença estatisticamente significante.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir com base nas taxas de sucesso clínico, radiográfico e clínico-radiográfico de 6 meses e clínico-radiográfico de 18 meses que o desempenho do Biodentine e MTA foi semelhante no capeamento pulpar direto de dentes permanentes.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS017</Sigla>
		<Titulo>O efeito do anestésico tamponado no bloqueio do nervo alveolar inferior em pulpite irreversível: Revisão Sistemática e Meta-análise</Titulo>
		<Autores> Moraes VG*, Silva EAB, Guimarães LS, Antunes LAA, Oliveira NF, Antunes LS</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA DA UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE- PÓLO NOVA FRIBURGO.</Universidade>
		<Email>vaniagomesmoraes@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática e meta- análise foi avaliar o efeito do anestésico tamponado no bloqueio do nervo alveolar inferior, em pacientes com pulpite irreversível sintomática.Este estudo foi desenvolvido de acordo com as diretrizes do PRISMA e registrado no PROSPERO (CRD42018111076). A busca foi aplicada nas seguintes bases de dados: PubMed, Scopus, Web of Science, Biblioteca Cochrane, BVS (LILACS), Literatura Cinza e por busca manual nas referências dos estudos incluídos. Apenas artigos publicados antes de 30 de junho de 2018 foram incluídos.TermosMeSH e livres foram combinados através dos operadores booleanos. Apenas ensaios randomizados controlados comparando o sucesso de anestésicos tamponados e não tamponados em pacientes adultos e com pulpite irreversível foram incluídos. Os revisores independentemente realizaram a avaliação do risco de viés e a extração de dados. A meta-análise foi realizadaatravés do softwareRevMan 5.3 e o modelo de efeito fixo foi adotado. Três estudos foram selecionados, e todos foram considerados como baixo risco de viés. Houve uma diferença estatisticamente significante em relação aos anestésicos tamponados no sucesso do bloqueio do nervo alveolar inferior em pacientes com pulpite irreversível (oddsratio [OR], 1.74;intervalo de confiança, 1.08-2.81; p=.02).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o anestésico tamponado foi mais efetivo que o anestésico não tamponado no bloqueio do nervo alveolar inferior, em pacientes com pulpite irreversível sintomática.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS018</Sigla>
		<Titulo>Influência do ajuste oclusal na dor após tratamento endodôntico: uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Alves NCC*, Silva SA, Velozo C, Veloso SRM, Almeida AC, Medrado JGB, Monteiro GQM, Albuquerque DS</Autores>
		<Universidade>Núcleo de Pós-graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Email>nayanecc@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi analisar a influência do o ajuste oclusal modificado (redução da superfície oclusal) nos níveis de dor pós-operatória após o tratamento endodôntico. Esta revisão seguiu as recomendações PRISMA e foi registrada no PROSPERO (CRD42018107918). Dois revisores independentes pesquisaram nas bases LILACS, The Cochrane Library, PubMed, Web of Science, Scopus, Scielo e Sciense direct. As buscas eletrônicas foram realizadas até janeiro de 2019. A pergunta de pesquisa foi: O ajuste oclusal influencia na dor pós-operatória nos dentes tratados endodonticamente?". Apenas estudos que avaliaram a influência do ajuste oclusal na ocorrência de dor pós-operatória após o tratamento endodôntico foram incluídos. O programa RevMan 5 foi utilizado para meta-análise, calculando o risco relativo (RR) com intervalo de confiança (IC) de 95% para os desfechos dicotômicos (presença ou ausência de dor). As estratégias de busca resultaram em 1014 estudos, 9 foram incluídos na análise qualitativa e 3 na análise quantitativa. Os resultados da meta-análise não apresentou diferença significativa para a redução dos níveis de dor pós-operatória após ajuste oclusal modificado em 24 horas (p = 0.75; RR 0.96; 95% CI 0.38-1.42; p = 0.20; I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; = 37%) e 48 horas (p = 0.60; RR 1.12; 95% CI 0.73-1.74; p = 0.75; I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; = 0%).</Resumo>
		<Conclusao>Os grupos ajuste oclusal modificado e ajuste oclusal não apresentaram diferenças significativas para a redução dos níveis de dor pós-operatória em 24 e 48 horas após instrumentação. A evidência clínica do ajuste oclusal modificado não existe pós obturação.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS019</Sigla>
		<Titulo>Oximetria de pulso em dentes permanentes vitais Revisão: Sistemática e Metanálise</Titulo>
		<Autores> Basso A*, Özkömür A, Lambert P, Solda C, Barletta FB</Autores>
		<Universidade>Mestrado Em Odontologia - UNIVERSIDADE LUTERANA DO BRASIL.</Universidade>
		<Email>ab_andressa@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>Testes que avaliam a microcirculação pulpar tem sido propostos na pratica odontológica para auxiliar o diagnóstico clínico. A oximetria de pulso, que possibilita verificar a circulação sanguínea no interior da polpa tem mostrado resultados promissores quanto ao seu uso para determinar a vitalidade pulpar. O objetivo do estudo foi sumarizar e estabelecer os valores médios da taxa de saturação de oxigênio em dentes permanentes anteriores hígidos. Estudos relatando o uso de oximetria de pulso para determinar a saturação de oxigênio pulpar foram buscados utilizando as bases de dados do MEDLINE, Scientific Electronic Library Online, Cochrane Central, EMBASE banco de teses da CAPES, Lilacs, Sociedade Americana de Endodontia e Google Scholar além de busca manual. Utilizaram-se diferentes combinações dos termos: "Oximetry" AND "Dental Pulp Test". Dos 251 artigos encontrados, apenas 19 preencheram os critérios de inclusão (4541 dentes). Destes, o número de artigos incluídos em cada análise (de acordo grupo dentário) foi a seguinte: 18 foram incluídos (2054 dentes) para incisivos centrais em uma saturação media de oxigênio de 84.94%, 10 estudos (1348 dentes) para os incisivos laterais saturação media de oxigênio de 89.29% e 11 estudos (1139 dentes) para caninos com saturação media de oxigênio de 89.20%.</Resumo>
		<Conclusao>A presente revisão mostrou que o valor médio da taxa de saturação de oxigênio, para a polpa de dentes permanentes hígidos anteriores, foi: 84.94% para incisivo central superior, 89.29% para incisivo lateral superior e 89.20% para canino superior.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS020</Sigla>
		<Titulo>Associação entre nódulos pulpares e cálculos renais: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Wambier LM*, Gabardo MCL, Rocha JS, Kuchler EC, Lara RM, Leonardi DP, Baratto-Filho F, Michel-Crosato E</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE POSITIVO.</Universidade>
		<Email>lemwambier@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Propôs-se investigar a associação entre nódulos pulpares e cálculos renais. Para realizar a estratégia de busca dos estudos observacionais foram utilizadas as bases de dados PubMed, Scopus, Web of Science e Biblioteca Virtual em Saúde. Foi realizada, ainda, busca na literatura cinzenta. A qualidade interna dos estudos incluídos na revisão sistemática foi avaliada por meio da escala de Newcastle-Ottawa. Um total de 213 artigos foram identificados após a remoção de duplicatas. Destes, nove estudos permaneceram após a triagem dos títulos e resumos. Finalmente, sete estudos foram utilizados após a leitura completa dos textos, sendo então incluídos na revisão sistemática. Apenas dois estudos responderam aos critérios e foram incluídos na meta-análise. Uma associação significativa foi encontrada entre as morbidades [1,97 (IC95% = 1,21-3,18; p = 0,006).</Resumo>
		<Conclusao>Este estudo revelou uma associação entre nódulos pulpares e cálculos renais, porém mais estudos bem delineados devem ser conduzidos para confirmar se os nódulos pulpares podem ser preditores de cálculos renais não diagnosticados.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS021</Sigla>
		<Titulo>Poderia a laserterapia ser melhor que a necropulpectomia para o reparo de lesões periapicais? Revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Silva LS*, Jacob VP, Martins CM, Batista VES, Mori GG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DO OESTE PAULISTA.</Universidade>
		<Email>lorenascaioni@gmail.com</Email>
		<Resumo>O reparo de lesões periapicais é um dos objetivos do tratamento endodôntico e novas terapias que culminem naquele tem sido propostas. Dentre estas terapias, pode-se citar a laserterapia que promove a redução microbiana do sistema de canais, podendo colaborar significante com o reparo periapical. Assim, o objetivo desta revisão sistemática e meta-análise foi analisar os efeitos da laserterapia associada ao tratamento endodôntico convencional no reparo de lesões periapicais. Para isso, este estudo foi desenvolvido de acordo com os critérios de revisão sistemática e meta-análise da Cochrane e em conformidade com Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta-Analyses (PRISMA). A busca foi conduzida nas bases de dados PubMed/MEDLINE, SCOPUS and Cochrane Library até fevereiro de 2019 para responder a questão do trabalho (PICO): Poderia a laserterapia ser melhor que a necropulpectomia para o reparo de lesões periapicais?, sendo a redução desta, o desfecho avaliado. Foram selecionados 4.472 artigos e após a aplicação dos critérios de elegibilidade, 5 trabalhos foram analisados integralmente. A análise das lesões periapicais foi realizada entre 0 e 12 meses, e evidenciou redução de lesão periapical para ambos os tratamentos. A meta-análise demonstrou que a laserterapia não foi superior à necropulpectomia convencional quando o desfecho foi considerado.</Resumo>
		<Conclusao>Dentro das limitações deste estudo, pode-se concluir que a técnica convencional de necropulpectomia obteve melhores resultados que a laser terapia em relação ao reparo de lesões periapicais.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS022</Sigla>
		<Titulo>Detecção de microrganismos em lesões periapicais: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Bronzato JD*, Bomfim RA, Estrela C, Gomes BPFA</Autores>
		<Universidade>Odontologia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>julianadelatorre_@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Microrganismos em lesões periapicais de origem endodôntica têm sido investigados em muitos estudos, mas sua presença ainda está em debate. O objetivo deste estudo foi revisar sistematicamente a literatura sobre a presença de microrganismos em lesões periapicais. Um protocolo foi preparado e registrado no PROSPERO. Pesquisa extensa de literatura foi realizada nas mais importantes bases de dados biomédicos eletrônicas, como Pubmed, Scopus, Web of Science, Embase e Cochrane. Estudos adicionais foram identificados a partir de referências de artigos relevantes. Esta revisão foi realizada seguindo as diretrizes do PRISMA (Principais Itens para Relatar Revisões sistemáticas e Meta-análises). Dois revisores avaliaram independentemente a elegibilidade para inclusão, extraíram os dados e avaliaram o risco de viés. A partir de 1544 registros únicos, 1247 foram excluídos com base no título e no resumo. Dos 297 estudos restantes, 236 foram excluídos após revisão de texto completo, segundo os critérios de inclusão e exclusão. Os 61 registros restantes foram incluídos para análise qualitativa e quantitativa. Foi demonstrado um risco de 1,85 (95% CI, 1,19-2,88) vezes maior de uma lesão para ter microorganismos. Os testes de proporção identificaram o método de detecção histológico dos microrganismos, como o mais comum. E a espécie bacteriana mais prevalente foi &lt;i&gt;Actinomyces&lt;/i&gt;.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que existem microrganismos nas lesões periapicais endodônticas.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS023</Sigla>
		<Titulo>Testes de vitalidade para o diagnóstico pulpar de dentes traumatizados: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Albuquerque EML*, Santos SL, Pontes JCX, Lima TFR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>ewelynlima@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar, por meio de uma revisão sistemática, a eficácia dos testes de vitalidade no diagnóstico pulpar de dentes traumatizados em comparação aos testes de sensibilidade. Esta revisão foi registrada no banco de dados PROSPERO sob o protocolo CRD42018097361 e seguiu as recomendações PRISMA por meio da estratégia PICO. A estratégia de busca abrangeu as bases de dados eletrônicas PubMed (Medline), Scopus, Web of Science, Cochrane Library e Lilacs e as listas de referências de artigos publicados sobre o tema até maio de 2018. A busca inicial identificou 173 artigos potenciais. Removidas as duplicatas, restaram 77 artigos, os quais foram lidos títulos e resumos, resultando na seleção de 19 artigos para leitura do texto completo. Foram selecionados 5 artigos para a extração de dados e análise qualitativa, realizada por meio do QUADAS-2. Os testes de vitalidade avaliados nos estudos foram a Oximetria de Pulso (OP), Fluxometria Laser Doppler (FLD) e Fluxometria Ultrassônica Doppler (FUD), comparados aos testes pelo frio, elétrico ou ambos. Em todos os artigos, os resultados mostraram-se favoráveis aos testes de vitalidade, entretanto um risco alto de viés foi encontrado em pelo menos um item da avaliação de qualidade dos estudos incluídos.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que, devido ao alto risco de viés e deficiência no desenho das pesquisas, ainda há a necessidade da realização de novos estudos em relação à OP, a FLP e a FUD, que comprovem de forma consistente a acurácia diagnóstica e a superioridade em relação aos testes de sensibilidade em dentes traumatizados.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS024</Sigla>
		<Titulo>Efeito da terapia com laser de baixa potência na dor pós tratamento endodôntico: uma revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Castro RF*, Guerreiro MYR, Monteiro LPB, Smith BA, Magno MB, Maia LC, Brandão JMS</Autores>
		<Universidade>Institudo de Ciências da Saúde - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Email>robertafdecastro@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática e metanálise foi avaliar a redução da dor pós-operatória após o uso do laser de baixa potência em endodontia. Buscas eletrônicas foram realizadas nas bases de dados PubMed, Scopus, Web of Science, Lilacs, google scholar e open gray, com base na estratégia PICOS para identificar estudos clínicos randomizados. O risco de viés nos estudos incluídos foi avaliado seguindo as recomendações da colaboração Cochrane. Devido aos diferentes procedimentos nos estudos, foram realizadas metanálises separadas para tratamento endodôntico/retratamento e para cirurgia parendodôntica. A Pesquisa nas bases de dados identificou 7102 artigos. Após leitura de títulos e resumos, 30 estudos potencialmente elegíveis foram identificados. Entre eles, 19 foram excluídos por não preencherem os critérios de elegibilidade (n = 16) ou o texto completo indisponível (n = 3). Para análise qualitativa 11 estudos foram selecionados, e 7 para análise quantitativa. Após o tratamento endodôntico/retratamento a média de dor foi menor 24 horas e 3 dias em indivíduos que receberam aplicação de laser do que no controle e semelhante após 7 dias. Para cirurgia parendodôntica não houve diferença estatisticamente significativa após 24 horas e 7 dias. No entanto, após 3 dias, os resultados mostram uma diferença significativa, com menor média de dor para os indivíduos que receberam aplicação do laser.</Resumo>
		<Conclusao>A terapia com laser de baixa potência reduziu a dor pós-operatória em pacientes endodônticos nas primeiras 72 horas.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS025</Sigla>
		<Titulo>Tabagismo como fator preditor para periodontite apical e necessidade de tratamento endodôntico: uma revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Pinto KP*, Ferreira CMA, Maia LC, Sassone LM, Fidalgo TKS, Silva EJNL</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>karen.paula2@gmail.com</Email>
		<Resumo>Este estudo teve como objetivo avaliar se existe evidência científica que suporte a associação entre tabagismo e a prevalência de periodontite apical e/ou de tratamentos endodônticos. Foi realizada uma busca sistemática utilizando termos MeSH e termos livres nas bases de dados PubMed, Scopus, Biblioteca Virtual em Saúde (BVS), Cochrane e Open Grey até dezembro de 2018. Foram incluídos estudos observacionais que avaliaram a associação entre tabagismo e o desenvolvimento de lesões periapicais e/ou a prevalência de tratamentos endodônticos em humanos. Os estudos foram submetidos à avaliação de risco de vieses e os dados foram extraídos. Uma meta-análise foi realizada através do software RevMan e a qualidade da evidência foi avaliada através do GRADE. A busca inicial recuperou 440 manuscritos e 17 estudos preencheram os critérios de inclusão e foram utilizados na presente revisão. Destes, 12 foram classificados como moderado risco de viés, enquanto 5 foram considerados com alto risco de viés. Onze estudos mostraram que o tabagismo interfere na presença de periodontite periapical e/ou na necessidade de tratamento endodôntico. A meta-análise combinada demonstrou que fumantes (n=3.652) tiveram duas vezes mais chances de apresentar comprometimento endodôntico quando comparados aos não fumantes (n = 8.653) (OR =2,42 [IC: 1,59; 3,68]; p &lt;0,01; I2 = 85%).</Resumo>
		<Conclusao>Esta revisão indica que pacientes tabagistas podem apresentar um aumento da prevalência de periodontite apical e de tratamento endodôntico, com qualidade de evidência satisfatória.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS026</Sigla>
		<Titulo>Monobloco terciário em endodontia: revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Scarsi LSS*, Pereira TM, Pivatto K, Naujokat GS, Volpato LER, Bandéca MC, Borba AM, Borges AH</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE CUIABÁ.</Universidade>
		<Email>lucianascarsi@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar a obturação endodôntica monobloco terciário em comparação à obturação convencional por meio de revisão sistemática e metanálise. As buscas foram realizadas nas bases de dados Medline via PubMed, Web of Science, Scopus, Cochrane, Lilacs, Ibecs e BBO. Dois revisores de forma independente selecionaram os estudos e extraíram os dados. Foram incluídos estudos que analisaram as propriedades de resistência de união, qualidade e adaptação da obturação, capacidade de selamento, porcentagem de volume de materiais de preenchimento e presença de vazios. As análises estatísticas foram realizadas pelo software Review Manager versão 5.3 com intervalo de confiança de 95%. Inicialmente foram identificados 1770 estudos potencialmente relevantes e, após a remoção dos estudos duplicados, houve um total de 826 estudos para análise de títulos e resumos. Um total de 35 estudos foram incluídos para leitura completa. Dez estudos foram incluídos na metanálise demonstrando resultados inferiores da força de união da obturação do monobloco terciário com a técnica de cone único (p&lt;0,00001) e condensação lateral fria (p=0,002) em comparação com as técnicas convencionais. Não houve diferença significativa quando utilizada na técnica de compactação vertical aquecida (p=0,13).</Resumo>
		<Conclusao>Baseado na metodologia empregada foi possível observar resultados inferiores da força de adesão da obturação do monobloco terciário, utilizando o cone único e a técnica de condensação lateral fria.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS027</Sigla>
		<Titulo>Prevalência de lesões de mancha branca em dentes decíduos de pré-escolares: revisão sistemática com metanálise</Titulo>
		<Autores> Campos PH*, Gimenez T, Guaré RO, Caneppele TMF, Bresciani E, Diniz MB</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE CRUZEIRO DO SUL.</Universidade>
		<Email>hcampospriscila@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>Este trabalho teve como objetivo avaliar através de uma revisão sistemática com metanálise a prevalência de lesões de mancha branca (MB) em dentes decíduos de pré-escolares. Esta revisão foi realizada com base nas diretrizes do PRISMA (PROSPERO: CRD42017078434). Buscas foram realizadas nas bases de dados: PubMed/MEDLINE, Scopus, Web of Science e literatura cinza Open Grey, e foram obtidos 4.922 registros identificados. Com base nos critérios de elegibilidade, 2 revisores calibrados (Kappa=0,83) seguiram os passos sistematicamente e realizaram a seleção dos artigos e extração dos dados, e um terceiro revisor resolveu as divergências. Foram incluídos 16 estudos observacionais. A avaliação da qualidade dos artigos foi realizada por meio do &lt;i&gt;Joanna Briggs Critical Appraisal Checklist&lt;/i&gt;. Metanálises de prevalência global e de subgrupos para observar a interferência da idade, renda do país e uso de critérios validados para MB. A maioria dos estudos apresentou alta qualidade. A prevalência global de lesões de MB em dentes decíduos foi 14,0% (95% IC: 8,0%-23,0%), sem viés de publicação (p=0.2668). Na análise de subgrupos, observou-se que há um aumento dessa prevalência (18,0%; 95% IC: 8,0%-33,0%) conforme aumenta a idade (&gt;30 meses), menor a renda do país de origem (24,0%; 95% IC: 20,0%-28,0%) e com o uso de critérios validados para detecção de MB (20,0%, 95% IC: 11,0%-33,0%) (p&lt;0,01).</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a prevalência global de lesões de MB em dentes decíduos em pré-escolares foi de 14,0%, sendo maior com aumento da idade, menor renda do país e uso de critérios validados para MB.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 1502248</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS028</Sigla>
		<Titulo>Progressão de lesões de cárie após técnica de remoção seletiva de cárie e tratamento restaurador - revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Spinola MS*, Inagati CM, Lopes GRS, Valera MC, Melo RM, Bresciani E</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Email>manuela_spinola@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Foi realizado uma revisão sistemática da literatura para avaliar se a remoção seletiva de dentina cariada antes de tratamentos restauradores paralisou a progressão das lesões gerando alterações no número de microrganismos cariogênicos e nas características clínicas da dentina remanescente. Materiais e métodos: A pergunta PICO foi definida e a busca de artigos científicos foi realizada nas seguintes bases: PubMed, Scopus, Web of Science, Lilacs e Open Grey. Após exclusão de duplicatas e estudos não referentes à pergunta PICO, 19 artigos científicos foram selecionados por dois pesquisadores independentes a partir do título e resumo, sendo 5 excluídos após a leitura completa. Resultados: As análises da literatura demonstraram que, em todos os estudos analisados (n=14), o processo de remoção seletiva resulta em diminuição no número de bactérias viáveis na dentina remanescente em comparação com o baseline e diminuição maior de bactérias quando comparada com a remoção completa da lesão (n=3). Também foi observado que a dentina remanescente de remoção seletiva sofre alterações de cor, consistência, umidade (57% dos estudos) e radiopacidade após as restaurações (7% dos estudos), o que sugere inibição da progressão das lesões de cárie e ganho mineral da dentina remanescente.</Resumo>
		<Conclusao>A remoção seletiva de cárie é uma opção eficaz para a paralisação da progressão das lesões de cárie profundas, além de ser mais segura já que evita o risco de exposição pulpar presente durante o processo de remoção completa das lesões profundas.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS029</Sigla>
		<Titulo>Experiência de cárie dentária em indivíduos de transplante de fígado: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Oliveira CS*, Galdino TM, Limeira FIR, Moreira AN, Yamauti M, Magalhães CS, Abreu LG</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE JUIZ DE FORA.</Universidade>
		<Email>carla.souza@ufjf.edu.br</Email>
		<Resumo>O objetivo dessa revisão sistemática e meta-análise foi avaliar a experiência de cárie dentária em indivíduos pré ou pós-transplante de fígado (TF). A busca foi realizada nas bases de dados PubMed, Web of Science, Medline (ovid), Lilacs, na literatura cinza (Google Scholar), além de pesquisas manuais. As referências recuperadas foram avaliadas por 2 revisores independentes (kappa=0,86). Uma meta-análise comparou o número de dentes com cárie em indivíduos pré-TF e indivíduos saudáveis (Review Manager). Outra meta-análise calculou a prevalência de cárie em indivíduos pré-TF (MedCalc). O risco de viés nos estudos incluídos foi avaliado com a ferramenta da Universidade de Adelaide. A busca recuperou 1853 referências. Após remoção de duplicatas, 1350 referências foram avaliadas e 18 artigos foram incluídos. Em todos estudos, a medida da exposição e os critérios utilizados para mensurar a condição estudada receberam avaliação adequada. A diferença média do número de dentes cariados em indivíduos pré-TF não diferiu estatisticamente dos saudáveis [1,65 (IC95%= -0,87 - 4,17)] (I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;=85%). A prevalência de cárie dentária para indivíduos pré-TF foi de 62,27% para um total de 157 indivíduos (I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;=64,62%).</Resumo>
		<Conclusao>Embora não haja diferença na média do número de dentes cariados em indivíduos pré-TF comparados aos saudáveis, a prevalência da cárie dentária para indivíduos pré-TF mostrou-se elevada. Além disso, os resultados dos artigos incluídos reafirmam a necessidade do cuidado odontológico como coadjuvante no tratamento de indivíduos pré e/ou pós-transplante de fígado.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS030</Sigla>
		<Titulo>Avaliação da Efetividade de Fotossensibilizadores para inativação do Biofilme Oral Cariogênico: Revisão Sistemática da Literatura</Titulo>
		<Autores> Terto CNN*, Campos LFXA, Teófilo MIS, Russi TMAZC, Rolim JPML, Silva PGB</Autores>
		<Universidade>Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO CHRISTUS.</Universidade>
		<Email>caroline_c7s@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo foi realizar uma revisão sistemática da literatura e meta-análise sobre a efetividade de fotossensibilizadores com suas respectivas fontes de luz em biofilme cariogênico, focando no protocolo do uso de fotossensibilizadores. Procedeu-se uma busca nas bases de dados: LILACS, MEDLINE, Biblioteca Cochrane e PUBMED, no período de outubro a dezembro de 2018, com restrição de ano de 2006-2018. Os descritores utilizados foram: Biofilme oral cariogênico, placa dental, terapia fotodinâmica antimicrobiana. Obtendo-se 87 trabalhos. Em seguida foram excluídos estudos em cultura planctônica, biofilme não cariogênico, revisões de literatura, teses, ausência de grupo controle e estatística. 12 foram analisados criticamente por atenderem aos critérios de elegibilidade e avaliados qualitativamente sob critério da escala PEDro. Destes, apenas 6 foram submetidos à meta-análise. Azul de orto-toluidina (AOT) e azul de metileno (AM), com tempo de pré-irradiação e radiação, ambos de 5 min, mostraram-se com melhores resultados antimicrobianos. Na meta-análise, a qual analisou os artigos que utilizaram contagem em log após terapias, observou que AOT, AM, Curcumina e Photogem apresentaram menor contagem microbiana em comparação aos grupos controles (p=0.042). Na meta-anáise dos trabalhos em redução em log, não mostrou redução microbiana comparando aos controles (p=0.679).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a terapia fotodinâmica é efetiva, contudo a falta de padronização pode ser um fator confundidor do sucesso</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS031</Sigla>
		<Titulo>Influência do exercício físico na concentração da imunoglobulina A (IgA) em atletas: uma revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Castilho T*, Guimarães LS, Póvoa HCC, Antunes LS, Antunes LAA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE.</Universidade>
		<Email>thuannycastilho@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Objetivou-se realizar uma revisão sistemática/metanálise para responder a seguinte questão: o exercício físico influencia na concentração de imunoglobulina A (IgA) em atletas? Seguindo os critérios do &lt;i&gt;PRISMA&lt;/i&gt;, o estudo foi registrado (CRD42018085367). Foram realizadas buscas em bases eletrônicas (Pubmed, Web of Science, Scopus, Lilacs e literatura cinza) utilizando termos livres/MeSH e busca manual. Foram delineados critérios para seleção de estudos de acordo com o PECOS (&lt;i&gt;population, exposition, comparison, outcome, study design&lt;/i&gt;): P - atletas com mais de 14 anos de idade, E - atividade esportiva (treinamento ou competição), C - coleta de saliva antes e após o exercício, O - nível de concentração de IgA, S - estudos observacionais. Dois revisores (kappa 0,90) aplicaram os critérios de elegibilidade, avaliaram qualidade metodológica e risco de viés (Fowkes e Fulton), bem como extraíram os dados qualitativos. Para os dados quantitativos, foi realizada a metanálise utilizando o programa RevMan 5.3. De 2.419 artigos, 19 foram incluídos e obtiveram qualidade metodológica moderada (15 com risco de viés). Na análise dos resultados da concentração de IgA salivar após o exercício, observou-se que em 8 artigos não teve alteração, 3 aumentou e em outros 8 diminuiu, sendo este último dado confirmado pela metanálise (p=0,04; IC 75,61 [4,18 - 147,05]).</Resumo>
		<Conclusao>O exercício físico gerou a diminuição da concentração de IgA salivar em atletas, o que pode influenciar na inibição de agentes infecciosos e na proteção contra patógenos expondo os atletas a infecções bucais.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS032</Sigla>
		<Titulo>Saliva como ferramenta para o diagnóstico de doença renal crônica: Uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Lima LKG*, Rodrigues RPCB, Vieira WA, Blumenberg C, Bernardino IM, Cardoso SV, Flores Mir C, Paranhos LR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Email>lorennakeren@gmail.com</Email>
		<Resumo>O estudo avaliou se os níveis salivares de uréia e creatinina refletem com precisão seus níveis séricos em amostras de sangue para detectar doença renal crônica. A revisão sistemática seguiu as recomendações PRISMA, as diretrizes da Cochrane, e foi registrada no PROSPERO. A revisão foi realizada considerando seis bases de dados como fontes primárias de busca e duas bases de dados adicionais para capturar parcialmente a "literatura cinza". O risco de viés dos estudos foi avaliado pela ferramenta JBI (Joanna Briggs Institute). Uma meta-análise de proporções foi realizada para estimar a sensibilidade geral, especificidade e precisão dos níveis de creatinina e ureia salivar em comparação com os níveis dessas moléculas em amostras de sangue. A ferramenta GRADE avaliou a qualidade da evidência obtida. Oito estudos preencheram os critérios de elegibilidade. A meta-análise mostrou uma sensibilidade geral de 93,3% (IC95% = 88,6; 97,9) para os níveis de creatinina salivar e 87,5% (95% CI = 83,2; 91,8) para os níveis de uréia salivar, enquanto a especificidade geral foi 87,1% (95 IC% = 82,8; 91,3) e 83,2% (IC95% = 65,0; 101,4) para os níveis salivares de creatinina e ureia, respectivamente. A acurácia geral da creatinina salivar foi 5,2 pontos percentuais maior em comparação aos níveis de ureia salivar (90,8% vs. 85,6%). De acordo com a ferramenta GRADE, dois desfechos foram classificados como de baixa qualidade e dois como moderada.</Resumo>
		<Conclusao>Em comparação com amostras de sangue, uréia salivar e creatinina apresentaram alta precisão para o diagnóstico de doença renal crônica.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS033</Sigla>
		<Titulo>Risco de sangramento em pacientes que utilizam anticoagulantes orais submetidos a cirurgias odontológicas: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Andrade NK*, Lopes LC, Bergamaschi CC, Oliveira LB, Guimaraes CC, Araujo JO, Motta RHL</Autores>
		<Universidade>Odontologia - CENTRO DE ESTUDOS SUPERIORES DE MACEIÓ.</Universidade>
		<Email>karol.andrade.odonto@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi conduzir uma revisão sistemática e meta-análise para avaliar o risco de sangramento durante e após a realização dos procedimentos cirúrgicos odontológicos em pacientes que utilizam anticoagulantes orais. A busca foi realizada nas bases de dados Cochrane Central Register of Controlled Trials (CENTRAL), MEDLINE; EMBASE e Biblioteca Virtual da Saúde (BVS). O desfecho primário foi a ocorrência de sangramento durante e após os procedimentos. Dos estudos elegíveis, os revisores realizaram a extração de dados, a avaliação do risco de viés e determinaram a qualidade da evidência para cada desfecho usando o sistema GRADE. A meta-análise de efeitos aleatórios foi realizada com o auxílio do STATA software (versão 10.1). Dos 58 estudos submetidos à análise do texto completo, três atenderam aos critérios de elegibilidade desta revisão. Dois estudos foram incluídos na meta-análise com um total de 323 participantes adultos, sendo que 167 utilizavam anticoagulantes orais durante os procedimentos cirúrgicos. Desses pacientes, 14,2% apresentaram sangramento. O risco de sangramento foi maior em pacientes que mantiveram o uso da varfarina comparado aos pacientes que descontinuaram o uso no trans-operatório (RR=1,67, IC95%=0,97 a 2,89) e no pós-operatório (RR=1,44, IC95%=0,71 a 2,92), sendo a qualidade da evidência considerada muito baixa.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados demonstraram que não há evidência para excluir o risco de sangramento quando se mantém o uso de anticoagulantes orais em pacientes submetidos a procedimentos cirúrgicos odontológicos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS034</Sigla>
		<Titulo>Analgesia Nociception Index (ANI) e medidas subjetivas para a avaliação da dor: revisão sistemática de acurácia</Titulo>
		<Autores> Baroni DA*, Abreu LG, Costa LRRS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOIÁS.</Universidade>
		<Email>danielabaroni@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>O objetivo foi comparar o Índice de Nocicepção e Analgesia (ANI) à medidas subjetivas para o diagnóstico da dor em indivíduos conscientes submetidos a procedimentos médicos/odontológicos. Buscas foram realizadas no PubMed, Medline Ovid, Web of Science e Scopus. Dois revisores leram os títulos/resumos de forma independente. Os textos completos de referências cujos título/resumos apresentavam informações insuficientes foram lidos. Artigos que preencheram os critérios de elegibilidade foram incluídos. A qualidade metodológica do artigos foi avaliada com a ferramenta da Universidade de Adelaide. Um total de 399 referências foram identificadas. Após a remoção de duplicatas, 306 foram avaliadas e 8 artigos incluídos. Dois estudos compararam ANI e EVA (Escala Analógica Visual). Seis compararam ANI e NRS (Escala de Classificação Numérica). Três estudos apresentaram fraca correlação (&lt;i&gt;r&lt;/i&gt;=-0.09; &lt;i&gt;r&lt;/i&gt;=-0.089) entre ANI e NRS e entre ANI e EVA (&lt;i&gt;r&lt;/i&gt;=-0.27). Dois estudos mostraram que o ANI apresentava uma relação linear negativa com NRS (&lt;i&gt;r&lt;/i&gt;=0.33; &lt;i&gt;r&lt;/i&gt;=0.41) para predizer a dor pós-operatória. Um estudo demonstrou moderada sensibilidade (50%) e especificidade (50%) do ANI em relação à NRS na dor pós-operatória. Outro estudo relatou que, durante o trabalho de parto, os escores NRS apresentaram correlação negativa com o ANI (&lt;i&gt;p&lt;/i&gt;&lt;0,001). Um artigo descreveu a acurácia do ANI de 0,75 comparado à NRS em pacientes submetidos a tratamento de feridas.</Resumo>
		<Conclusao>O ANI pode ser considerado uma medida objetiva importante. No entanto, depende de medidas subjetivas para complementarem a avaliação da dor.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS035</Sigla>
		<Titulo>Saliva como ferramenta para monitorar a eficácia da hemodiálise em pacientes com doença renal crônica: Uma meta-analise</Titulo>
		<Autores> Rende SGS*, Rodrigues RPCB, Vieira WA, Agostini BA, Flores Mir C, Ribeiro JMC, Paranhos LR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Email>rendesavio@gmail.com</Email>
		<Resumo>Este estudo avaliou se a uréia e a creatinina salivares podem ser utilizados como marcadores de monitoramento da eficácia da hemodiálise em pacientes diagnosticados com doença renal crônica. Uma revisão sistemática foi realizada considerando seis bases de dados como fontes primárias de busca e duas bases de dados adicionais para capturar parcialmente a "literatura cinza". A revisão seguiu as recomendações PRISMA, as diretrizes da Cochrane e, foi registrada no PROSPERO. Apenas estudos transversais foram incluídos. O risco de viés dos estudos foram avaliados pela ferramenta JBI. Uma meta-análise foi realizada para abordar as diferenças de médias dos resultados pré e pós-hemodiálise. A ferramenta GRADE avaliou a qualidade da evidência obtida. Seis estudos preencheram os critérios de elegibilidade e foram incluídos. De acordo com as metanálises dos subgrupos, houve diferença entre os índices pré e pós-hemodiálise da ureia (g:-1.45; CI95%: -2.14 - -0,81) e da creatinina salivar (g:-0.53; CI95%: -1.28 - 0.21), não havendo diferença estatística entre as diferenças salivares e séricas do pré para o pós-hemodiálise. De acordo com a ferramenta GRADE, um desfecho foi classificado como de baixa qualidade e um desfecho foi classificado como de qualidade moderada.</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, foi possível concluir que durante a hemodiálise de pacientes com doença renal crônica, há redução nos níveis de ureia e creatina salivares comparáveis à redução encontrada no sangue, o que os tornam promissores marcadores para o monitoramento da eficácia desse procedimento.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS036</Sigla>
		<Titulo>Anestesia local com vasoconstritores em pacientes com doenças cardiovasculares submetidos a procedimentos odontológicos</Titulo>
		<Autores> Guimaraes CC*, Lopes LC, Bergamaschi CC, Araujo JO, Andrade NK, Ramacciato JC, Motta RHL</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Email>drcaio_cg@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática avaliou a segurança do uso de anestésico local (AL) com vasoconstritor e determinou o risco de eventos cardiovasculares em pacientes com doenças cardiovasculares (DC). Foram pesquisadas as bases de dados Cochrane Central Register of Controlled Trials (CENTRAL), MEDLINE, EMBASE, Healthstar, CINAHL e Web of Science, sem restrição ao idioma e ano de publicação. Inclui-se ensaios clínicos randomizados (ECR) envolvendo adultos com DC submetidos a procedimentos odontológicos com uso de AL com vasoconstritores (grupo intervenção) e uso de AL sem vasoconstritores (grupo controle). Foram avaliados os desfechos dor, sangramento, arritmia, episódio isquêmico, ansiedade, efeitos adversos, saturação de oxigênio e alterações nos parâmetros hemodinâmicos (pressão sanguínea e frequência cardíaca). Foi realizada a meta-análise de efeitos aleatórios e a avaliação da qualidade da evidência por meio do GRADE. De 4.048 artigos encontrados, 10 estudos clínicos (478 participantes) foram selecionados, sendo quatro deles incluídos na meta-análise. A meta-análise não demonstrou diferença estatística nos valores dos parâmetros hemodinâmicos com o uso de anestésicos locais com ou sem o vasoconstritor. Os valores de pressão arterial sistólica no pós-cirúrgico foram menores no grupo do AL com vasoconstritor (DM: -0.95, IC 95%: -1.35 a -0.55) comparado ao grupo controle, mas a qualidade da evidência foi muito baixa.</Resumo>
		<Conclusao>Com base no exposto, e devido aos poucos relatos dos demais desfechos, sugere-se a necessidade de novos ensaios clínicos a respeito do tema.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS037</Sigla>
		<Titulo>Perfil metabolômico salivar relacionado ao câncer bucal: Revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Fontes GP*, Letieri AS, Freitas-Fernandes LB, Fidalgo TKS, Valente AP, Souza IPR</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>gabrielapfontes@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo da presente revisão sistemática foi avaliar os metabólitos salivares de baixo peso molecular relacionado ao câncer bucal. Foi realizada uma busca sistemática da literatura utilizando vocabulário controlado e termos livres nas bases de dados PubMed e Web of Science. Foram selecionados estudos transversais que comparassem o perfil de metabólitos salivares de pacientes com câncer bucal com pacientes saudáveis. A análise de qualidade metodológica foi realizada utilizando a ferramenta de Newcastle para estudos transversais por dois avaliadores independentes. A busca inicial recuperou um total de 616 estudos. Após a remoção de duplicatas e a aplicação dos critérios de elegibilidade, foram incluídos um total de 6 estudos para a avaliaçõ da qualidade metodológica. Todos os 6 estudos incluídos apresentaram a mesma pontuação, sendo 8 pontos. Todos os artigos evidenciaram perfis distintos entre pacientes com e sem câncer bucal, sendo a Fenilanina e a Leucina os metabólitos mais frequentemente encontrados nas amostras salivares nas condições de câncer bucal confirmando a existência de distinção entre o perfis metabolômicos de pacientes com a doença e dos pacientes do grupo controle.</Resumo>
		<Conclusao>Com base nos resultados da presente revisão, observou-se a possibilidade de identificar diferenças entre os perfis metabolômicos salivares de grupos de indivíduos saudáveis daqueles que apresentavam câncer bucal, além da detecção de componentes importantes para permitir essa distinção.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS038</Sigla>
		<Titulo>Associação entre mucosite oral e polimorfismos em genes envolvidos na metabolização do metotrexato: revisão sistemática com metanálise</Titulo>
		<Autores> Dantas HV*, Viana-Filho JMC, Oliveira NFP, Sousa FB, Valença AMG, Cavalcanti YW, Maia LC, Santiago BM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>hugodantas92@gmail.com</Email>
		<Resumo>Objetivou-se avaliar a associação entre polimorfismos genéticos (SNP) e a ocorrência da mucosite oral (MO) em pacientes submetidas à quimioterapia com metotrexato (MTX). Buscas bibliográficas foram realizadas em: PubMed, Scopus, Lilacs/BBO, Cochrane, Web of Science e Open Grey, até outubro de 2018. Seguindo a estratégia PECO, selecionou-se estudos observacionais com crianças e/ou adolescentes submetidos à quimioterapia com MTX, portadores de algum SNP e que apresentaram a MO como desfecho. Foram incluídos estudos que continham o número indivíduos com e sem SNP, com e sem MO, e que realizaram análises estatísticas associativas. Avaliou-se a qualidade metodológica pelo instrumento de Fowkes e Fulton (1991), duas metanalises foram conduzidas no Review Manager v. 5.2 (com todos os SNP encontrados e com os SNP que se repetiram em mais de um estudo) e a qualidade da evidência avaliada pelo GRADE. Foram encontrados 61 artigos, dos quais 9 eram elegíveis. A amostra foi de 1775 indivíduos, com idades entre 1 e 19 anos, com leucemia ou linfoma. Encontrou-se 29 SNP estudados junto à MO, sendo o MTHFR C677T o mais investigado. 7 estudos apresentaram viéses na seleção da amostra. Não foi observada associação entre os SNP e a ocorrência de mucosite oral, tanto na metanalise com todos os SNP (RR= 1,14; I²=18%; p=0,22) quanto na realizada com SNP repetidos (RR=0,96; I²=20%; p=0,29). A avaliação do GRADE resultou em nível muito baixo.</Resumo>
		<Conclusao>MO e SNP não estão associados, no entanto, o risco de viés e a baixa qualidade da evidencia sugerem a realização de novos estudos com maior rigor metodológico.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 1757973</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS039</Sigla>
		<Titulo>Panômara atual da anquiloglossia na primeira infância: umbrella review</Titulo>
		<Autores> Andrade APRCB*, Gimenez T, Calvo AFB, Blair PCA, Tedesco TK, Imparato JCP</Autores>
		<Universidade>Odontologia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Email>anapcarvalho@gmail.com</Email>
		<Resumo>Esse trabalho teve como objetivo realizar uma "umbrella review" sobre anquiloglossia na primeira-infância. Foram pesquisadas revisões sistemáticas publicadas até 30/09/2018 nas bases de dados PubMed, Scopus e OpenGray, sem restrição de idiomas. A busca foi desenvolvida na base de dados Pubmed com base na PICO question: "Quais as evidências a respeito da anquiloglossia em crianças?". Considerando os critérios de elegibilidade: anquiloglossia; em crianças; e revisão sistemática. Dois revisores participaram de todo o processo, de maneira independente, e em caso de dúvidas um terceiro pesquisador foi consultado. A qualidade metodológica e o risco de viés foram mensurados por meio das ferramentas AMSTAR-2 e ROBIS. E os dados foram analisados qualitativamente. Dos 104 artigos encontrados, 11 foram incluídos. Quanto a qualidade metodológica, na maioria dos artigos a seleção dos estudos foi feita por 2 revisores, a estratégia de busca foi abrangente , e características dos estudos foram incluídas. Seis revisões apresentaram os riscos de viés e apenas uma dessas revisões fez meta-analise. Quanto ao diagnóstico de anquiloglossia em bebês e tratamento (oportunidade e técnica cirúrgica) não houve consenso nos estudos.</Resumo>
		<Conclusao>As revisões sistemáticas incluídas não elucidaram qual melhor forma de se avaliar e diagnosticar a anquiloglossia, assim como se a frenectomia traz benefícios para os bebês, apenas redução de dor no seio materno. Entretanto as revisões apresentaram qualidade metodológica insuficiente e considerável risco de viés.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS040</Sigla>
		<Titulo>Tratamento do traumatismo dentário e qualidade de vida de crianças, adolescentes e familiares:  revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Milani AJ*, Antunes LS, Antunes LAA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE.</Universidade>
		<Email>milanianaju@gmail.com</Email>
		<Resumo>Este estudo objetivou avaliar a seguinte questão: o tratamento do traumatismo dentário (TD) influencia na qualidade de vida relacionada à saúde bucal (QVRSB) de crianças, adolescentes e seus familiares? Após registro (CRD42018091210), uma ampla busca foi realizada utilizando termos Mesh e livres nas bases: PubMed, Web of Science, Scopus, Biblioteca Cochrane, Lilacs e literatura cinzenta. Critérios de seleção foram delineados de acordo com o PICO (population, intervention, comparison, outcome): P crianças, adolescentes, familiares, I - tratamento do TD, C - antes e após o tratamento do TD; TD tratado comparado com TD não tratado ou sem histórico de TD. O - influência do tratamento na QVRSB. Dois revisores triaram os estudos, extraíram os dados e avaliaram a qualidade metodológica/risco de viés. Dados quantitativos foram avaliados através de metanálise (Review Manager 5.3). Dos 289 artigos encontrados, 152 eram duplicatas, 130 excluídos pelos critérios PICO finalizando a seleção com 7 (3 clínicos e 4 caso-controle). Destes, 4 artigos foram considerados de alta e 3 de moderada qualidade metodológica. Os 4 estudos clínicos e 1 estudo de caso-controle detectaram que o tratamento do TD reduz o impacto negativo na QVRSB. Os 3 estudos incluídos na metanálise reforçaram que o tratamento reduziu o impacto na família (OR 5,53; IC 0,15 a-10,92; P = 0,04), e na criança/adolescente, sob percepção dos pais (OR 19,77; IC 8,04-31,49; P = 0,001).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o tratamento do TD reduz o impacto negativo nas crianças, adolescentes e seus familiares.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS041</Sigla>
		<Titulo>O hidróxido de cálcio reduz endotoxinas nos canais radiculares infectados de dentes permanentes? Revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Bedran NR*, Nadelman P, Magno MB, Ferreira DMTP, Pintor AVB, Neves AA, Maia LC, Primo LG</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>nataliabedran@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Avaliou-se através de revisão sistemática, o potencial de inibição de endotoxinas comparando a quantidade de Lipopolissacarídeos (LPS) antes e após uso de hidróxido de cálcio (HC) como medicação intracanal (MI). Pesquisaram-se descritores, palavras-chave e termos relacionados nas bases Pubmed, Web of Science, Scopus, BVS, Cochrane e literatura cinza, sem restrições de idioma/data. Incluíram-se estudos clínicos e ex vivo que usaram HC como MI em dentes infectados. Avaliou-se risco de viés pela ferramenta Before-and-after e certeza da evidência pelo GRADE. Identificaram-se 461 estudos, 13 foram incluídos na revisão sistemática e 5 nas metanálises. Realizaram-se 3 metanálises para avaliar redução de LPS antes e após uso do HC como MI, considerando-se frequências de redução e diferença das médias dos valores de LPS antes e após tratamento. Os dados foram subgrupados de acordo com associação, ou não, do HC à substância antimicrobiana (SA). No geral, o HC, com ou sem SA, reduziu a média de LPS no canal radicular (SMD -1,62 [-3,17, -0,82] p=0,039 I2=92%). Enquanto a diferença das médias de redução de LPS após tratamento usando HC associado à SA foi significativa (SMD -2,2 [4,39, -0,02] p=0,048, I2=90%), a falta de SA não mostrou significado estatístico (SMD -1,04 [-3,22, 1,14] p=0,35 I2=93%). Ademais, a frequência de redução no grupo com SA foi de 98,9% ([97,4, 99,8] I2=39,6%) e sem SA 61,7% ([37,7,82,9] I2=96,7%).</Resumo>
		<Conclusao>Embora as análises tenham revelado muito baixa certeza da evidência, conclui-se que o HC isolado foi ineficaz na redução de LPS ao comparar-se a sua associação à SA.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS042</Sigla>
		<Titulo>Efetividade anticárie de dentifrícios contendo fluoreto de amina: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Cruz LR*, Dhyppolito IM, Santos APP, Oliveira BH</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Comunitária - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>lais.rueda@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar a efetividade de dentifrícios com fluoreto de amina (AmF) na prevenção da cárie dentária. A busca foi realizada em 4 bases de dados eletrônicas, literatura cinzenta e referências bibliográficas de revisões sobre o tema e de artigos potencialmente elegíveis. Características dos participantes, intervenção, desfecho e tempo de acompanhamento foram registrados por dois revisores. O risco de viés foi avaliado pela ferramenta da Cochrane; discordâncias foram resolvidas por um terceiro revisor. Após a remoção das duplicatas, restaram 126 títulos e resumos e 41 estudos foram lidos na íntegra. Destes, nove artigos relatando os resultados de cinco estudos foram incluídos; nenhum com baixo risco de viés. Foram realizadas duas meta-análises, uma para CPOS e outra para CPOD; a diferença de média combinada foi -0.8 (IC 95% -0.81, -0.79) e -0.33 (IC 95% -0.34, -0,32), respectivamente, favorecendo o dentifrício com AmF em relação ao placebo. Dois estudos compararam AmF com outro composto fluoretado, um com o monofluorfosfato de sódio (MFP) e outro com o fluoreto estanhoso; a diferença no CPOS foi -0.6 (IC 95% -0.61,-0.59) e -0.02 (IC 95% -1.21, 1.17) e no CPOD -0.27 (IC 95% -0.28, -0.26) e -0.11 (IC 95% -0.71, 0.49), respectivamente, favorecendo o AmF em relação ao MFP. Apenas um estudo analisou os resultados para dentição decídua. A redução na taxa de dentes decíduos cariados ou restaurados por 100 foi 25.3% para o grupo MFP e 48.7% para o grupo AmF.</Resumo>
		<Conclusao>O dentifrício com AmF teve maior efetividade anticárie quando comparado com dentifrício placebo e com MFP.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS043</Sigla>
		<Titulo>Existe associação entre maloclusão e bruxismo? Revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Ribeiro-Lages MB*, Martins ML, Magno MB, Ferreira DMTP, Tavares-Silva CM, Fonseca-Gonçalves A, Serra-Negra JMC, Maia LC</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>mbatistaribeiro@gmail.com</Email>
		<Resumo>A literatura atual desvincula a associação entre maloclusão e bruxismo. Buscou-se, por meio de uma revisão sistemática, evidências científicas para embasamento deste conceito. Utilizou-se a estratégia PECO (P= população geral, E= maloclusão, C= sem maloclusão, O= bruxismo) e as buscas foram realizadas, sem restrição de idioma e data, nas bases: PubMed, Scopus, Web of Science, Cochrane, LILACS/BBO e literatura cinza. A estratégia de busca incluiu descritores, sinônimos e termos livres relacionados. Avaliou-se o risco de viés de acordo com Fowkes e Fulton. Na análise quantitativa, a maloclusão foi dividida em grupos de acordo com o tipo, para realizar as meta-análises (IC= 95%) - software RevMan. A certeza da evidência foi demonstrada por meio do GRADE. Dos 1502 estudos encontrados, 9 foram incluídos na análise qualitativa e quantitativa. Três estudos apresentaram alta qualidade metodológica. Verificou-se ausência de associação entre classe I [OR=1.05, 0.41-2.69, p=0,92; I2=84%], classe II [OR=1.49, 0.77-2.87, p=0,23; I2=71%] e classe III [OR=0.77, 0.31-1.93, p=0,58; I2=0%] com bruxismo. A mordida cruzada posterior esteve mais presente em crianças sem bruxismo [OR=0.64, 0.45-0.90, p=0,01; I2=20%] e o apinhamento em crianças com bruxismo [OR=1.39, 1.09-1.77, p=0,009; I2=0%]. A qualidade da evidência variou de baixa a muito baixa.</Resumo>
		<Conclusao>Não houve associação entre maloclusões do tipo classe I, II e III de Angle com bruxismo, e mesmo que o apinhamento esteja mais presente em indivíduos com bruxismo, a mordida cruzada posterior mostrou-se um fator para sua proteção.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS044</Sigla>
		<Titulo>Impacto da dor dentária na qualidade de vida relacionada à saúde bucal de crianças e adolescentes: uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Moccelini BS*, Santos PS, Barasuol JC, Magno MB, Martins-Júnior PA, Bolan M, Maia LC, Cardoso M</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>barbaramoccelini@gmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática e meta-análise teve como objetivo determinar o impacto da dor dentária na qualidade de vida relacionada à saúde bucal (QVRSB) de crianças e adolescentes. Foram realizadas buscas eletrônicas (PubMed, Scopus, LILACS, Web of Science, Cochrane Library) e manual. Foram identificados estudos observacionais em crianças e adolescentes de até 19 anos de idade (P) com relato de dor dentária (E) em comparação com a ausência de relato de dor dentária (C), para determinar o impacto desta condição na QVRSB (O). A meta-análise foi realizada por subgrupos com base em questionários de QVRSB e suas medidas de efeito, para isso utilizou-se com &lt;i&gt;Odds Ratio (&lt;/i&gt;OR), média ± desvio padrão (MDP), Intervalo de Confiança (IC) de 95%. O GRADE foi utilizado para a qualidade das evidências. Dezesseis estudos foram incluídos na revisão sistemática. Quatorze estudos foram incluídos na meta-análise. Os resultados combinados da análise de subgrupo (&lt;i&gt;SOHO-5&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;B-ECOHIS &lt;/i&gt;e &lt;i&gt;Child-OIDP&lt;/i&gt;) mostraram que crianças com dor dentária tiveram uma probabilidade 3,64 vezes maior de impacto negativo na QVRSB (95% IC: 2.80-4.72; I² 0%; P&lt;0.00001). A segunda meta-análise (&lt;i&gt;Child-OIDP&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;SOHO-5&lt;/i&gt; e &lt;i&gt;CPQ8-10&lt;/i&gt;) também demonstrou significância estatística (MDP 0.79; 95% IC: 0.43-1.19; I² 92%; P&lt;0.00001), assim como, os resultados agrupados considerando apenas o &lt;i&gt;ECOHIS-B &lt;/i&gt;([log] OR 3.97; 95% IC: 2.80-5.64; I² 0%; P&lt;0.00001). A evidência em todas as meta-análises foi baixa.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a dor dentária está associada ao impacto negativo na QVRSB de crianças e adolescentes.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 0001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS045</Sigla>
		<Titulo>Efeito dos dentifrícios fluoretados na erosão associada ou não a abrasão em esmalte humano: revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Masson LA*, Silva BM, Honório HM, Foratori-Junior GA, Magalhães AC, Buzalaf MAR, Sales-Peres SHC, Rios D</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Email>lauraamasson@gmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática avaliou a eficácia de dentifrícios fluoretados monovalentes e polivalentes em comparação ao grupo controle negativo (ausência de flúor) na prevenção e controle da erosão associada ou não à abrasão, em esmalte humano de estudos in situ/ex vivo. O objetivo secundário foi comparar a eficácia entre os dentifrícios fluoretados monovalentes e polivalentes. A revisão foi registrada no PROSPERO (CRD42017071118) e seguiu as diretrizes do PRISMA. Estratégias de busca foram elaboradas e utilizadas nas seguintes bases eletrônicas: PUBMED, WEB OF SCIENCE, SCOPUS, EMBASE, BBO, LILACS, SCIELO e literatura cinza IBICT-BDTD. No dia 15/09/2018, 625 estudos foram obtidos e com base nos critérios inclusão estabelecidos, dois revisores de forma independente seguiram os passos sistematicamente, finalizando com 12 estudos para análise qualitativa e 10 estudos para metanálise. As metanálises demonstraram resultados favoráveis e significativos aos dentifrícios fluoretados monovalentes e polivalentes na prevenção da erosão e erosão+abrasão em comparação ao grupo controle. Não houve diferença na comparação entre dentifrícios fluoretados polivalentes versus monovalentes. Na análise qualitativa (escala Cochrane adaptada para estudos in situ) do risco de viés, 4 estudos foram considerados de baixo risco, 8 com risco de viés moderado e nenhum estudo de alto risco.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que os dentifrícios fluoretados monovalentes e polivalentes apresentaram efeito preventivo contra a erosão associado ou não à abrasão em esmalte humano.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CNPq - 304128/2016-3</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS046</Sigla>
		<Titulo>Existem evidências para o uso de técnica não-instrumental no tratamento endodôntico de dentes decíduos?  Revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Duarte ML*, Pires PM, Ferreira DMTP, Pintor AVB, Neves AA, Maia LC, Primo LG</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>maysa_lannes@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Realizou-se revisão sistemática sobre desempenho clínico e radiográfico de tratamento endodôntico em dentes decíduos realizados sem instrumentação comparados à técnica convencional. Foram pesquisadas bases PubMed, Web of Science, Scopus, Cochrane, LILACS, BBO, ClinicalTrials.gov e literatura cinzenta. Estratégias de busca incluíram descritores, sinônimos e palavras-chave sem restrições de idioma ou data. Com base na estratégia PICO (P = dentes decíduos, I = tratamento sem instrumentação, C = pulpectomia convencional, O = sucesso clínico e radiográfico), incluíram-se estudos com acompanhamento clínico e radiográfico (mínimo 6 meses). Avaliou-se risco de viés por meio da metodologia Cochrane. Realizaram-se 4 metanálises - software RevMan. Avaliou-se a certeza da evidência pelo Grade. Foram identificados 3960 estudos, 13 selecionados, sendo 5 incluídos na revisão sistemática e 3 na metanálise. Um foi classificado como "baixo", um "incerto" e três "alto risco de viés". Nas meta-análises verificou-se que ambos os tratamentos podem ser usados em dentes decíduos, para os resultados clínicos de 6 [RR=0,99, 95% CI, 0,93-1,04, &lt;i&gt;p&lt;/i&gt;=0,62; I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;=0%] e 12 meses [RR=0,97, 95% CI, 0,90-1,04, &lt;i&gt;p&lt;/i&gt;=0,36; I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;=0%], e radiográficos de 6 [RR=0,90, 95% CI, 0,72-1,12, &lt;i&gt;p&lt;/i&gt;=0,34; I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;=35%] e 12 meses [RR=0,86, 95% CI, 0,58-1,28, &lt;i&gt;p&lt;/i&gt;=0,46; I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;=75%]. A qualidade da evidência variou de moderada a baixa.</Resumo>
		<Conclusao>Não existe diferença entre os tratamentos independente do tempo e tipo de avaliação. No entanto, estudos com melhor qualidade metodológica e mais tempo de acompanhamento devem ser executados.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS047</Sigla>
		<Titulo>Evidência  científica  sobre os fatores de risco e o tratamento do bruxismo do sono em crianças :  Overview de Revisões Sistemáticas</Titulo>
		<Autores> Scarpini S*, Morimoto S, Tedesco TK, Gimenez T</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE IBIRAPUERA.</Universidade>
		<Email>samantascarpini@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar os fatores de risco e a eficácia dos tratamentos disponíveis para bruxismo do sono em crianças na dentição decídua por meio de uma umbrella review. Dois pesquisadores participaram de todos os processos. A busca dos estudos disponíveis foi conduzida nas bases de dados eletrônicas MEDLINE/PubMed e Web of Science; e literatura cinza foi buscada na plataforma OpenGray. Não houve restrição de idiomas. Foram considerados elegíveis os artigos que cumpriram os seguintes critérios de inclusão: (1)Ser sobre bruxismo do sono; (2)Ser em crianças normoreativas e (3)Ser revisão sistemática e não elegíveis aqueles que apresentaram pelo menos um dos seguintes critérios de exclusão: (1)Não apresentar dados para dentição decídua; (2)Não avaliar fatores de risco ou sucesso de tratamentos. A análise dos dados foi feita através de descrição qualitativa dos estudos incluídos. A busca identificou 96 artigos potencialmente relevantes e 6 deles foram incluídos, sendo 4 sobre fatores de risco e 2 sobre tratamento. Fumo passivo, duração do sono e condições de sono foram os fatores de risco comumente identificados nos estudos incluídos. Em relação ao tratamento, terapias psicológicas, farmacológicas, dispositivos oclusais, fisioterapia têm sido consideradas como forma de tratamento.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o fumo passivo, a duração do sono e condições de sono podem ser considerados fatores de risco para o bruxismo do sono em crianças, sendo o melhor tratamento dessa condição ainda impossível de ser detectado.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS048</Sigla>
		<Titulo>Manejo de lesão de cárie com possível envolvimento pulpar em dentes decíduos: Revisão sistemática e meta-análise em rede</Titulo>
		<Autores> Seabra G*, Tedesco TK, Reis TM, Scarpini S, Mello-Moura ACV, Gimenez T, Mendes FM, Raggio DP</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>gabrielasqs@yahoo.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi comparar tratamentos para lesão de cárie cavitada com possível envolvimento pulpar em dentes decíduos. A busca dos artigos foi realizada na base de dados MEDLINE/Pubmed e Web of Science até abril de 2019. Literatura cinza foi também verificada, bem como a lista de referências dos estudos elegíveis. Foram incluídos os estudos relacionados ao escopo desta revisão, com pelo menos 12 meses de acompanhamento, os quais comparassem técnicas para abordagem dessas lesões. Meta-análise e meta-análise em rede foram conduzidas considerando a taxa de sucesso como desfecho de acordo com a condição pulpar. De 437 estudos potencialmente elegíveis, 6 foram incluídos. Para lesão de cárie profunda com vitalidade pulpar, três estudos foram incluídos. Contudo, somente dados de dois estudos foram considerados sendo que a Hall technique apresentou a melhor taxa de sucesso. Quando houve exposição pulpar acidental, dois estudos foram incluídos. A pulpectomia apresentou 18% maior risco de sucesso do que a pulpotomia. Para necrose pulpar, somente um estudo foi incluído, não sendo possível conduzir meta-análise. Todos os estudos incluídos apresentaram alto risco de viés, e resultaram em baixo nível de evidência com grau de recomendação fraco para as três condições pulpares reportadas.</Resumo>
		<Conclusao>O tratamento para lesão de cárie cavitada com possível envolvimento pulpar em dentes decíduos depende da condição pulpar. No entanto, existem poucos estudos incluídos para construir um alto nível de evidências que recomendem fortemente a melhor opção de tratamento.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS049</Sigla>
		<Titulo>A perda/extração precoce de dente(s) decíduo(s) anterior(es) afeta o perímetro do arco e o padrão da fala? Revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Nadelman P*, Magno MB, Bedran NR, Ferreira DMTP, Castro ACR, Maia LC</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>patynadelman@gmail.com</Email>
		<Resumo>Objetivou-se avaliar o efeito da perda precoce de incisivos e caninos decíduos no perímetro do arco e padrão da fala. Foi realizada uma busca eletrônica no PubMed, The Cochrane Library, SCOPUS, Web of Science e Open Grey. Com base nos critérios PECO, incluíram-se estudos clínicos observacionais que avaliaram crianças (P) com perda precoce de dentes decíduos anteriores (E), crianças sem perdas (C), e as consequências no perímetro do arco e padrão da fala (O). A seleção dos artigos foi realizada por dois avaliadores. Os dados foram extraídos e tabulados também em duplicata. O risco de viés foi analisado pela ferramenta ROBINS-I da Cochrane. Os artigos incluídos foram avaliados pelo GRADE (Grading of Recommendations Assessment, Development and Evaluation) para graduar a qualidade das evidências. Foram identificados 2.933 artigos nas bases de dados. Após remoção das duplicatas e leitura de títulos/resumos, restaram 24 estudos para leitura na íntegra. Ao final, incluíram-se 6 artigos na revisão sistemática. A qualidade metodológica variou de moderada à crítica. A certeza da evidência foi definida como muito baixa especialmente devido a problemas de: risco de viés; validade externa, ausência de controle de fatores confundidores, outras influências de distorção; e de inconsistências.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados devem ser vistos com cautela dada a questionável qualidade dos estudos e à certeza de evidência muito baixa. Novas pesquisas são necessárias para determinar, em definitivo, o efeito da perda precoce de dentes decíduos anteriores no perímetro do arco e no padrão da fala.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS050</Sigla>
		<Titulo>Atitudes dos pais em relação às técnicas de manejo comportamental para consultas odontológicas pediátricas: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Massignan C*, Soares JP, Pires MMS, Dick BD, Porporatti AL, Canto GL, Bolan M</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>carmassignan@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>O objetivo do estudo foi verificar o nível de aceitação pelos pais das técnicas de manejo do comportamento da criança (TMC) em consultas odontológicas. Foi realizada revisão sistemática da literatura com busca estruturada nas bases de dados: Cochrane, LILACS, PubMed, PsycInfo, Scopus, Web of Science, ProQuest, Opengrey e Google Scholar. Nenhuma restrição de idioma ou período de publicação foi aplicada. A qualidade metodológica dos estudos incluídos foi avaliada com a escala de Joanna Briggs, MASTARI, para estudos transversais analíticos. Foram realizadas meta-análises com efeito randômico após a extração de dados de forma independente por dois revisores. A heterogeneidade foi avaliada pelo índice I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;. O desfecho primário foi a aceitação pelos pais das TMC. A partir de 1633 citações, 48 foram incluídas e dessas, 41 entraram nas meta-análises. O risco de viés variou de moderado a baixo. A proporção de aceitação variou de 84,1% (IC 95% 75,8 a 90,9; I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 93,3%) a 21,2% (IC 95% 11,0 a 33,7; I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 94,4%). A técnica dizer-mostrar-fazer foi considerada a mais aceita e a mão-sobre-a-boca a menos aceita entre pais de crianças que não tinham necessidades especiais de saúde. A TMC mais aceita entre pais de crianças com necessidades especiais foi dizer-mostrar-fazer com 89,1% (IC 95% 56,1 a 99,7; I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 95,7%) e a menos aceita foi a anestesia geral com 29,1% (IC 95% 11,8 a 50,0; I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 84,8%).</Resumo>
		<Conclusao>Os pais de crianças com e sem necessidades especiais foram mais propensos a preferir e aceitar as TMC básicas e menos propensos a favorecer estratégias avançadas de gerenciamento de comportamento.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: Fapesc - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS051</Sigla>
		<Titulo>Doença periodontal em crianças e adolescentes com paralisia cerebral: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Dantas RVF*, Lima MP, Grisi BR, Camelo CAC, Santos MTBR, Guaré RO, Bernardino IM, Davila S</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE ESTADUAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>ruthvenancio22@gmail.com</Email>
		<Resumo>Objetivou-se avaliar as evidências científicas atuais sobre a frequência de doença em crianças e adolescentes com paralisia cerebral em comparação com indivíduos sem paralisia cerebral. Para tanto, realizou-se uma revisão sistemática seguindo o checklist PRISMA. Sete bases de dados eletrônicas foram acessadas como fontes primárias de estudo. A "literatura cinzenta" também foi incluída para evitar vieses de seleção e publicação. O risco de viés entre os estudos incluídos foi avaliado com a Ferramenta de Avaliação Crítica do Instituto Joanna Briggs para Revisões Sistemáticas. A pesquisa resultou em 376 registros, dos quais 5 foram considerados elegíveis para esta revisão. Os estudos evidenciaram que a frequência de gengivite e hiperplasia gengival, bem como o índice de placa e de higiene oral são significativamente maiores em crianças e adolescentes com paralisia cerebral em comparação com indivíduos sem paralisia cerebral.</Resumo>
		<Conclusao>Crianças e adolescentes com paralisia cerebral merecem cuidados especiais em relação à saúde bucal, uma vez que são mais propensos a apresentarem alterações gengivais em comparação com indivíduos sem paralisia cerebral.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS052</Sigla>
		<Titulo>Remoção seletiva de tecido cariado à dentina macia aumenta a chance de falha restauradora em dentes decíduos?</Titulo>
		<Autores> Gonçalves DP*, Pedrotti D, Cavalheiro CP, Casagrande L, Araujo FB, Imparato JCP, Rocha RO, Lenzi TL</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>deboraplotnik@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi investigar a chance de falha de restaurações em dentes decíduos após remoção total e seletiva de tecido cariado à dentina macia. Uma abrangente pesquisa bibliográfica, sem restrição de ano de publicação e idioma, foi realizada nas bases de dados PubMed/MEDLINE, Scopus, CENTRAL Cochrane e no website ClinicalTrials.gov a fim de identificar ensaios clínicos relacionados à questão de pesquisa com um período de acompanhamento mínimo de seis meses. Dois revisores independentes selecionaram os estudos, extraíram os dados e avaliaram o risco de viés. Meta-análises foram realizadas usando modelo de efeitos aleatórios considerando as análises de intenção de tratar e por protocolo. A heterogeneidade (I²) também foi calculada. De um total de 310 artigos, 23 foram selecionados para leitura na íntegra e 4 foram incluídos na revisão sistemática. Restaurações realizadas após remoção seletiva de tecido cariado à dentina macia apresentaram maior chance de falha do que aquelas realizadas após remoção total (intenção de tratar: Odds ratio (OR) (95% IC) 1,74 (1,01-3,00); por protocolo OR (95% IC) 1,79 (1,04-3,09). A heterogeneidade foi baixa (0-4%). O risco de viés foi alto.</Resumo>
		<Conclusao>A remoção seletiva de tecido cariado à dentina macia para tratamento de lesões profundas parece aumentar a chance de falha das restaurações em dentes decíduos. No entanto, o nível de evidência é insuficiente para conclusões definitivas.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS053</Sigla>
		<Titulo>Prevalência, tratamento e fatores associados ao bruxismo em crianças e adolescentes com desabilidades intelectuais - Revisão de Escopo</Titulo>
		<Autores> Lotito MCF*, Tavares-Silva CM, Fonseca-Gonçalves A, Maia LC, Castro GFBA</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>michelleferreira.lotito@gmail.com</Email>
		<Resumo>Avaliou-se a prevalência do bruxismo do sono/vigília (BS) em pacientes com desabilidades intelectuais (DI), abordando tratamentos indicados e fatores associados, por meio de uma revisão da literatura do tipo escopo. As bases de busca bibliográficas utilizadas foram: Pubmed, Scopus, Lilacs, Web of Science, Open Grey, seguida de busca manual dos artigos incluídos. Os estudos do tipo transversal, coorte, caso controle, clínico controlado randomizado, série e relato de caso avaliando prevalência, tratamento e fatores associados ao bruxismo em crianças e adolescentes com DI, foram incluídos. Os dados foram tabulados e analisados descritivamente e sintetizados. Um total de 135 artigos foram selecionados e ao final 13 incluídos. A prevalência de bruxismo variou de 17% a 67,4%. O fator relacionado ao BS mais encontrado foi o desgaste dentário, enquanto maloclusão, disfunção temporomandibular, respiração bucal, hábitos de sucção, postura de língua e lesões gengivo periodontais possuíram frequências variadas. O tratamento mais abordado foi a confecção de dispositivos oclusais em resina acrílica, sem consenso no tipo de modelo, nem na arcada instalada.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a prevalência de BS em pacientes com DI é elevada, necessitando de mais evidências científicas na literatura quanto à melhor forma de tratamento visando minimizar os sinais e sintomas desta condição.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS054</Sigla>
		<Titulo>Medidas comportamentais, farmacológicas ou orodentais são eficazes no controle do bruxismo do sono em crianças? Revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Oliveira SCM*, Lira GAL, Tedesco TK, Calvo AFB, Imparato JCP, Gimenez T</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Email>odontopediatriapb@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi avaliar se medidas comportamentais, farmacológicas ou orodentais são eficazes no controle do bruxismo do sono em crianças. A pesquisa foi conduzida seguindo os princípios do PRISMA. Foram utilizadas as bases de dados PubMed e Scopus e os dados coletados em outubro de 2017. Os critérios de inclusão foram: ser um estudo clínico; ser sobre o bruxismo do sono; ser um estudo envolvendo criança normorreativa e ser um estudo envolvendo tratamento comportamental, medidas farmacológicas ou orodentais. E os critérios de exclusão foram: ser dentição decídua ou mista, ser sobre terapia para bruxismo do sono e ter dados de eficácia científica. A seleção dos estudos foi realizada de forma independente por dois revisores. Análises qualitativas e de risco de viés dos estudos selecionados foram realizadas. O índice Kappa entre os examinadores foi de 100%. Cinco dos 408 estudos inicialmente identificados foram selecionados pelos critérios de inclusão e exclusão. Em 60% dos casos o tratamento utilizado foi baseado em medidas orodentais. Em 40% dos casos, o tratamento medicamentoso foi utilizado para controlar o bruxismo do sono. E nenhuma pesquisa cujo controle do bruxismo do sono foi comportamental foi selecionada.</Resumo>
		<Conclusao>. Não há evidências suficientes para afirmar que os tratamentos avaliados são eficazes no controle do bruxismo do sono em crianças.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS055</Sigla>
		<Titulo>Eficiência da distalização de molares superiores com distalizadores intrabucais: Uma Revisão Sistemática e Meta-Análise</Titulo>
		<Autores> Bellini-Pereira SA*, Aliaga-Del-castillo A, Souza LVF, Naveda R, Pupulim DC, Lauris JRP, Janson G, Henriques JFC</Autores>
		<Universidade>Ortodontia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Email>sbellinipereira@gmail.com</Email>
		<Resumo>Um fator que está associado ao sucesso na prática clínica ortodôntica é a capacidade de se obter uma previsão precisa do tempo de tratamento. Portanto o objetivo desta meta-análise foi avaliar o tempo médio de distalização de molares superiores com distalizadores intrabucais. A busca incluiu as bases Pubmed, Web of Science, Scopus, Cochrane Library, Lilacs e uma busca na literatura cinzenta pelo Google Scholar e OpenGrey. A busca foi realizada em fevereiro de 2019, sem limitações quanto ao ano e idioma. Foram incluídos ensaios clínicos controlados relatando a duração da distalização dos molares superiores em pacientes Classe II tratados com distalizadores. Para a avaliação do risco de viés, as ferramentas Cochrane Risk of Bias e ROBINS-I da Cochrane Collaboration foram usadas. A busca, avaliação do risco de viés e extração dos dados foram realizadas por dois revisores independentes, com inclusão de um terceiro, caso surgissem desentendimentos. Os dados foram combinados em uma meta-análise de efeitos aleatórios. Três análises de subgrupo e uma de sensibilidade também foram realizadas. Nove estudos foram incluídos na análise qualitativa, mas a meta-análise foi feita com apenas 4 estudos. A meta-análise assume que o tempo médio de distalização com os distalizadores é 8,34 meses. Outra meta-análise foi realizada para avaliar a relação entre o tempo e o tipo de ancoragem, resultando em nenhuma diferença significativa.</Resumo>
		<Conclusao>A correção de uma relação molar média de meia Classe II com distalizadores pode ser alcançada em 8,34 meses, e esse tempo não é afetado pelo tipo de ancoragem.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS056</Sigla>
		<Titulo>Tratamento da mordida cruzada anterior com aparelho removível - Revisão Sistemática</Titulo>
		<Autores> Angelo TT*, Borbolla RR, Alves CCB, Scabar LF, Mota GHMN, Ortolani CLF</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE PAULISTA - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>thaistonon41@gmail.com</Email>
		<Resumo>Por meio de revisão sistemática, o objetivo deste estudo foi responder a seguinte pergunta norteadora: "Nos casos de mordida cruzada anterior em dentição decídua ou mista, o tratamento precoce melhora o desenvolvimento estético funcional?". A seleção do estudo seguiu criteriosamente a estratégia de busca, sendo a obtenção de informações, publicadas ou não. Na fase I iniciamos a seleção com análise de títulos e resumos. Na fase II foi realizada a leitura completa dos artigos, cujos excluídos não correspondiam aos critérios de inclusão e exclusão, contudo foram incluídos artigos que consolidaram a literatura, porém devido aos baixos níveis de evidências e divergências de metodologia, impossibilitou a utilização de métodos estatísticos. A amostra inicial contou com 355 artigos publicados selecionados e lidos parcialmente títulos e resumos, em avaliação da qualidade dos estudos, houve concordância entre revisores dos quais seis estudos responderam a questão científica, porém apenas dois estudos foram incluídos, pelos critérios de inclusão pré- estabelecidos e na avaliação dos riscos de viesse, foram excluídos artigos que não apresentaram randomização dos estudos, publicações múltiplas, sendo incluídos apenas uma vez.</Resumo>
		<Conclusao>A mordida cruzada anterior quando diagnosticada e tratada precocemente com aparelho removível apresenta resultados satisfatórios e menor viés de retratamento, possibilitando a afirmação que há uma melhora significativa com a intervenção de um aparelho ortodôntico removível.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 1680067</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS057</Sigla>
		<Titulo>Má oclusão em indivíduos com Osteogênese Imperfeita: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Prado HV*, Teixeira SA, Rabello F, Vargas-Ferreira F, Borges-Oliveira AC, Abreu LG</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>heloisaprado92@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática e meta-análise foi avaliar se indivíduos com Osteogênese Imperfeita (OI) são mais afetados por má oclusão que indivíduos sem OI. O PRISMA foi utilizado, bem como a realização de um registro no PROSPERO (CRD42018110677). Foram incluídos estudos que compararam indivíduos com OI e indivíduos sem OI com relação a ocorrência de má oclusão. Uma busca foi realizada em cinco bases de dados eletrônicas: PubMed, Medline via Ovid, Web of Science, Scopus e Lilacs. Três pesquisadores extraíram os dados de forma independente. A qualidade metodológica dos estudos incluídos foi avaliada por meio da escala Newcastle-Ottawa. Seis publicações foram incluídas na revisão sistemática e três foram incorporadas na meta-análise. Indivíduos com OI tiveram 19,69 vezes mais chance de apresentar má oclusão Classe III de Angle que indivíduos sem OI (OR=19,69, IC95%=9,00-43,09, I2=0%). A medida do overjet mandibular (mordida cruzada anterior) foi significativamente maior nos indivíduos com OI em comparação com indivíduos sem OI (DM=6,98, IC95%=2,40-9,77, I2=79%). Indivíduos sem OI apresentaram um ANB significativamente maior em comparação aos indivíduos com OI (DM=3,88, IC95%=1,15-6,61, I2=83%). Não houve diferença entre indivíduos com OI e indivíduos sem OI quanto a medida de mordida aberta (DM=0,98, IC95%=-0,29-2,25, I2=75%). A maioria dos estudos incluídos apresentou qualidade metodológica moderada.</Resumo>
		<Conclusao>A ocorrência de má oclusão Classe III de Angle e mordida cruzada anterior foi maior em indivíduos com OI em comparação com indivíduos sem OI.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS058</Sigla>
		<Titulo>Predisposição genética à reabsorção radicular apical externa em pacientes com tratamento ortodôntico: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Pinheiro LHM*, Guimarães LS, Kuchler EC, Antunes LS, Antunes LAA</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós Graduação Em Odontologia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DA UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE- PÓLO NOVA FRIBURGO.</Universidade>
		<Email>lizhmoraesp@gmail.com</Email>
		<Resumo>Este estudo objetivou realizar uma revisão sistemática para elucidar a seguinte questão: "Existe uma base científica para a associação de polimorfismos genéticos com reabsorção radicular apical externa (RRAE) em pacientes tratados ortodonticamente?" Para tanto, realizou-se o registro do estudo (CRD42018085411) e seguiu-se o protocolo PRISMA. Foram utilizadas as bases de dados (PubMed, Web of Science, Scopus, Lilacs e Literatura Cinza) através de termos MeSH e livres. Foram delineados os critérios para seleção de estudos de acordo com o PICOS (population, intervention, comparison, outcome, study design): P - pacientes saudáveis, I - tratamento ortodôntico, C -polimorfismos genéticos, O - RRAE, S - estudos observacionais. Dois revisores avaliaram os estudos seguindo os critérios de elegibilidade, classificaram utilizando um qualificador para estudos genéticos e extraíram os dados de interesse. Do total de 288 artigos, após exclusão de duplicatas e aplicação dos critérios de elegibilidade, 11 artigos foram selecionados. Destes 11 artigos, 3 foram classificados como alta qualidade metodológica e 8 como moderada. Considerando o polimorfismo genético, nove estudos apresentaram associação significativa entre genes específicos (TNFRSF11A locus, IL-1B, IL-1B + 3954, IL1B +3953, IL1RN, IL1A 889, IL-6, P2RX7 e SSP1) com RRAE e movimentação ortodôntica.</Resumo>
		<Conclusao>Baseado em artigos de alta e moderada qualidade metodológica , conclui-se que há associação entre polimorfismo genético, RRAE e movimentação ortodôntica.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS059</Sigla>
		<Titulo>Comparação do nível de dor entre alinhadores e aparelho fixo: Revisão Sistemática e Metanálise</Titulo>
		<Autores> Cardoso PC*, Espinosa DSG, Farias Junior PMA, Normando D</Autores>
		<Universidade>Pós Graduação - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Email>paulacoutinhocardoso@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática e metanálise foi avaliar a diferença no nível de dor durante o tratamento ortodôntico, comparando pacientes tratados com alinhadores ou aparelho fixo convencional. Após o registro na base de dados PROSPERO (#1313591f) foram realizadas buscas em sete bases de dados eletrônicas (PubMed, Cochrane, Clinical Trials, Scopus, Web of Science, Lilacs e Google Schoolar), seguindo os critérios PRISMA. Não houve restrição de data ou linguagem, e foram incluídos artigos até fevereiro de 2019. Foram encontrados um total de 1625 artigos, e, após a exclusão por título e resumo, restaram 30 para a leitura na íntegra. Ao final, sete artigos foram incluídos na análise qualitativa e dois na análise quantitativa. O risco de viés foi avaliado pela ferramenta ROBINS-I-tool (n = 6) para os estudos não randomizados, e a ferramenta ROB 2.0 (n = 1) para o estudo clínico randomizado. Dois estudos apresentaram baixo risco de viés e cinco possuíam risco moderado A qualidade da evidência, avaliada através do GRADE, variou entre baixa e alta. A metanálise foi realizada em dois artigos, nos quais foram avaliados os níveis de dor após 24 horas, três e sete dias. Foi observada um nível de dor menor entre os pacientes que utilizaram alinhadores após 24 horas (95% CI -2.48, -0.37) e após 3 dias (95% CI -2.84, -0.82).</Resumo>
		<Conclusao>Ao final, constatou-se que nos primeiros três dias foi observado um menor nível de dor em pacientes que utilizaram alinhadores quando comparado aos que utilizaram aparelho fixo convencional. Após esse período, ambos os grupos apresentaram resultados semelhantes.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS060</Sigla>
		<Titulo>Análise comparativa entre mini-implantes de aço inoxidável e titânio: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Farias Junior PMA*, Espinosa DSG, Cardoso PC, Normando D</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Email>paulomecenas@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi avaliar se há diferença nas taxas de sucesso entre mini-implantes (MIs) de aço inoxidável e titânio. Em fevereiro de 2019, após registro na base PROSPERO (CRD42019129534), uma busca foi realizada seguindo as diretrizes do protocolo PRISMA nas seguintes bases de dados: PubMed, Cochrane, Scopus, Web of Science, Lilacs, Google Schoolar e OpenGrey. Foram pesquisados estudos que comparassem a taxa de sucesso entre MIs de aço e de titânio, sem restrição de data ou linguagem. Após remoção dos duplicados foram identificados 1261 artigos, dos quais cinco cumpriram com os critérios de elegibilidade. O risco de viés foi avaliado por meio do ROBINS-I-Tool ou ROB 2.0 de acordo com o desenho do estudo, e o nível da evidência foi avaliado através do GRADE. Dos artigos finais, um foi randomizado e apresentou baixo risco de viés. Dentre os não randomizados, três apresentaram risco moderado e um apresentou alto risco de viés. Segundo o GRADE a qualidade da evidência foi moderada. Na maioria dos estudos observaram-se boas taxas de sucesso para ambos os materiais (Aço: 84,9%, 50%-100%; Titânio: 87,6%, 80,9%-100%). A análise quantitativa dos dados foi impossibilitada devido à grande heterogeneidade entre os estudos, principalmente em razão dos diferentes tamanhos e localizações dos MIs, além da quantidade de força empregada na movimentação.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o material utilizado, titânio ou aço, não é um fator importante na taxa de sucesso dos MIs. Outras variáveis, como seu tamanho e localização, possuem efeito significativo na estabilidade dos mesmos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS061</Sigla>
		<Titulo>Concordância entre método fluorescente e visual na detecção de lesões cariosas ao redor de acessórios ortodônticos. Revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Silva LP*, Silva FMF, Ferreira DMTP, Castro ACR, Maia LC, Neves AA</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>lucianapersi@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Nesta revisão sistemática investigou-se a concordância entre método digital fluorescente (MDF) e exame clínico visual (ECV) na detecção de lesões cariosas associadas a dispositivos ortodônticos. Realizaram-se pesquisas sistemáticas nas bases eletrônicas Pubmed, SCOPUS, ISI Web of Science, COCHRANE, LILACS/BBO e referências até abril de 2019 foram recuperadas. Foram elegíveis estudos clínicos, que comparavam pelo menos um MDF com o ECV, em pacientes que completaram tratamento com aparelho ortodôntico fixo, a fim de detectar a concordância entre ambos na detecção de lesões cariosas após remoção dos dispositivos ortodônticos. Após extração dos dados, a qualificação do risco de viés foi realizada pela ferramenta ROBINS-I. Um total de 40 estudos foram lidos na íntegra e 5 destes, incluídos na síntese qualitativa, todos com desenho transversal. Os métodos de fluorescência encontrados foram: DIAGNOdent&lt;sup&gt;TM&lt;/sup&gt;, DIAGNOdent Pen&lt;sup&gt;TM&lt;/sup&gt;, Fluorescência Quantitativa induzida por Luz - QLF&lt;sup&gt;TM&lt;/sup&gt; e Vista Proof&lt;sup&gt;TM&lt;/sup&gt;, e os critérios de ECV: Ekstrand, Sistema Internacional de Avaliação e Detecção de Cáries (ICDAS II) e Gorelick. Das lesões detectadas pelo o ECV, o QLF&lt;sup&gt;TM&lt;/sup&gt; foi o que apresentou melhor concordância, revelando, em média, 15% de perda de fluorescência em parte dessas lesões.</Resumo>
		<Conclusao>Embora os resultados tenham mostrado moderada evidência em relação à concordância entre os MDF e o ECV, houve um consenso de que a capacidade de métodos quantitativos pode ser subestimada quando medidas qualitativas são consideradas padrão-ouro. Mais estudos são necessários para verificar essas associações.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS062</Sigla>
		<Titulo>A expansão maxilar melhora a apneia obstrutiva do sono em adultos? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Silveira GS*, Oliveira LT, Abreu LG, Araújo VE, Oliveira DD</Autores>
		<Universidade>Odontologia - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>giordanisilveira@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo foi avaliar os efeitos dos tratamentos de expansão maxilar na apneia obstrutiva do sono em adultos. As buscas eletrônicas em oito bases de dados foram realizadas em janeiro/2018 e atualizadas em janeiro/2019, assim como buscas manuais na lista de referência dos estudos incluídos e pesquisa no Goggle Scholar. Nenhuma restrição de data ou idioma de publicação foi imposta. A seleção dos estudos, extração de dados, avaliação do risco de viés utilizando o ROBINS-I e a avaliação da qualidade das evidências usando o GRADE foram realizadas. As pesquisas eletrônicas encontraram 531 estudos. Após a remoção de 222 duplicatas, 309 referências foram selecionadas. Após a aplicação dos critérios de elegibilidade, dois estudos foram incluídos nesta revisão sistemática. Um estudo avaliou os efeitos da expansão rápida da maxila assistida cirurgicamente (ERMAC) e o outro avaliou os efeitos da Distração Osteogênica Maxilar (DOM). Medidas do Índice de Apneia-Hipopneia (IAH), Índice de Dessaturação de Oxigênio (IDO) e Escala de Sonolência de Epworth (ESE) foram realizadas antes e após os tratamentos. Os estudos incluídos mostraram melhorias no IAH e ESE para ERMAC e DOM. Um destes estudos demonstrou melhoria no IDO para ERMAC. O ROBINS-I indicou grave risco de viés em um estudo e nenhuma informação sobre o outro. O GRADE foi aplicado ao IAH e IDO. Para ambos os resultados, a qualidade da evidência foi muito baixa. A heterogeneidade dos dados inviabilizou a meta-análise.</Resumo>
		<Conclusao>Os achados sugerem que os tratamentos de expansão maxilar tem efeitos benéficos na apneia obstrutiva em adultos.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS064</Sigla>
		<Titulo>O tratamento ortodôntico e sua influência na qualidade de vida dos pacientes com fissura: Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Nascimento VC*, Mattos CT, Vilella BS, Vilella OV, Ferreira DMTP, Martins MM</Autores>
		<Universidade>Odontoclínica - UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE.</Universidade>
		<Email>vanessacouto3009@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática (RS) foi avaliar a qualidade de vida (QV) de pacientes com fissura que realizaram tratamento ortodôntico. Foram realizadas buscas eletrônicas nas bases de dados Pubmed, Scopus, Web of Science, Cochrane Library, BVS e OpenGrey, finalizadas em fevereiro de 2019, com alertas até abril de 2019. A RS foi realizada seguindo o PRISMA onde estudos observacionais transversais e longitudinais que apresentaram relação entre os pacientes com fissura que realizaram tratamento ortodôntico e avaliação da QV, foram incluídos. Um total de 3822 estudos foram recuperados; após a exclusão dos artigos repetidos, foram lidos os títulos e resumos dos demais. Dezesseis artigos foram lidos na íntegra e seis artigos preencheram os critérios de elegibilidade. Foi utilizado o qualificador Fowkes e Fulton e quatro estudos tiveram alta qualidade metodológica e dois apresentaram fatores de confundimento e risco de viés. Observou-se nos 4 estudos com alta qualidade que a QV é pouco afetada nos pacientes com fissura em tratamento ortodôntico. Nos artigos longitudinais observou-se que a QV indicou pequena melhora após o tratamento ortodôntico e após o acompanhamento de 5 anos demostrou pequena melhora e em alguns casos até piora do quadro.</Resumo>
		<Conclusao>A QV neste grupo avaliado não apresentou impacto negativo expressivo e existem ainda poucas pesquisas sobre a associação deste tema.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS065</Sigla>
		<Titulo>Performance de Giomer em ensaios clínicos na dentição permanente : revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Neves AM*, Limonge-Neto CC, Arantes DC, Sá TCM, Yamauti M, Magalhães CS, Abreu LG, Moreira AN</Autores>
		<Universidade>Odr - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>nevesan@umich.edu</Email>
		<Resumo>Avaliar a efetividade clínica de restaurações em Giomer na dentição permanente. Uma revisão sistemática e meta-análise foi conduzida baseando-se nas diretrizes do PRISMA. Ensaios clínicos que avaliaram a performance clínica de Giomer comparados a qualquer outro material dentário, na dentição permanente, foram incluídos. Uma meta-análise foi conduzida para adaptação marginal e rugosidade superficial, entre Giomer e Cimento de Ionômero de Vidro Modificado por Resina (&lt;i&gt;CIVMR&lt;/i&gt;), com acompanhamento de 6 e 12 meses. Seis estudos satisfizeram todos os critérios de inclusão. Nesses estudos, Giomer foi comparado com diferentes tipos de materiais dentários, como resinas compostas, cimento de ionômero de vidro, cimento de ionômero de vidro modificado por resina, e outros Giomer. As restaurações foram avaliadas de acordo com o critério do Serviço de Saúde Pública dos Estados Unidos (&lt;i&gt;USPHS&lt;/i&gt;) em todos os estudos. Dois trabalhos possibilitaram a realização de meta-análise, e mostraram diferença estatisticamente significante na rugosidade superficial do Giomer em relação ao cimento de ionômero de vidro modificado por resina, aos 6 meses (OR= 6.56, IC= 2.38-18.13) e 12 meses (OR= 8.76, IC= 3.19-24.07) de acompanhamento. Não houve diferença estatisticamente significativa entre a adaptação marginal do Giomer e cimento de ionómero de vidro modificado por resina aos 6 meses (OR= 1.54, IC= 0.59-4.02) e 12 meses (OR= 1.36, IC= 0.51-3.60) de acompanhamento.</Resumo>
		<Conclusao>A rugosidade superficial do Giomer foi significantemente menor que do &lt;i&gt;CIVMR&lt;/i&gt; e não houve diferença na adaptação marginal.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS066</Sigla>
		<Titulo>Revisão sistemática e meta-análise sobre custo-efetividade e efetividade clínica do cimento de ionômero de vidro</Titulo>
		<Autores> Neves AB*, Magno MB, Veloso CL, Ferreira DMTP, Maia LC, Neves AA</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>alineb.neves@gmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática avaliou se o cimento de ionômero de vidro (CIV) é o material odontológico mais custo-efetivo e sua eficácia clínica comparado a outros materiais/intervenções em dentes decíduos e permanentes. Realizou-se buscas em seis bancos de dados até março/2019. De acordo com o PICO, incluíram-se estudos com avaliação de custo-efetividade (CE) associados a ensaios clínicos randomizados (ECR) com pacientes que receberam qualquer intervenção utilizando CIVs comparados a outros tratamentos/materiais odontológicos para se determinar qual tratamento é o mais eficaz ao longo do tempo, bem como seu CE. O risco de viés foi avaliado utilizando as diretrizes da Cochrane para os ECR e o CHEERS para a análise econômica (AE). A qualidade da evidência foi analisada com o GRADE. A meta-análise comparou as falhas entre os materiais ao longo do tempo. Os dados de CE foram inflacionados para fev/2019. Seis ECR com follow-up entre 1-4 anos foram incluídos na análise qualitativa e cinco na análise quantitativa de um total de 2031 estudos. Os dados de CE apresentaram alto risco de viés em alguns domínios. A maioria dos ECR apresentaram baixo risco de viés. Para a AE, quase todos os estudos descreveram o CIV como o material com melhor custo-efetividade. Na meta-análise, o CIV e outros materiais/técnicas apresentaram risco semelhante de falhas, apesar do tempo de acompanhamento. De acordo com o GRADE, para 36 meses de acompanhamento, a certeza da evidência foi alta.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o GIC é eficaz em comparação com outros materiais ou técnicas e apresenta o melhor custo-efetividade.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - DS - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS068</Sigla>
		<Titulo>Alteração de cor em resinas compostas diretas frente ao uso de enxaguantes bucais: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Nunes BS*, Peixoto LR, Neves GV, Barbosa DN, Sampaio GAM</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Email>siqueiranunesbruna@gmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática se propôs avaliar se enxaguantes bucais são capazes de causar alterações de cor em resinas compostas utilizadas para confecção de restaurações diretas. As bases de dados Pubmed, Scopus, Cochrane Library e Web of Science foram utilizados para pesquisa, sem restrições de idioma, país ou data de publicação. Foram incluídos estudos que analisaram a estabilidade de cor de resinas compostas frente ao uso de enxaguantes bucais. O nível de evidência foi avaliado por um sistema de pontuação qualitativa e classificados como alto, moderado e baixo nível de evidência. A estratégia de busca recuperou 116 artigos. Após análise, 14 artigos preencheram os critérios de inclusão. A maioria dos estudos (92%) foi classificada com alto nível de evidência. Entre as resinas compostas, a Filtek Z350® foi a mais testada. Entre os enxaguantes bucais, o grupo Listerine® foi o mais testado. Oito estudos utilizaram água destilada como grupo controle, cinco utilizaram saliva artificial e um estudo não utilizou grupo controle. Em nove estudos as resinas foram imersas nos enxaguantes de maneira contínua, nos demais as resinas foram imersas em ciclos, repetidos diariamente. Todos os estudos verificaram variação de cor dos espécimes após a imersão em enxaguantes bucais, porém essa variação não foi considerada clinicamente significativa (&amp;#916;E&amp;#8804;3,3) em 11 estudos.</Resumo>
		<Conclusao>Observou-se que, em geral, os enxaguantes bucais não são capazes de causar alterações de cor clinicamente perceptíveis em resinas compostas</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS069</Sigla>
		<Titulo>Does the type of solvent in the dentin bonding agent influence in the clinical performance of non-carious cervical lesions?</Titulo>
		<Autores> Lins RBE*, Sebold M, Magno MB, Giannini M, Martins LRM, Maia LC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>linsodontologia@gmail.com</Email>
		<Resumo>This systematic review and meta-analyses aimed to compare the clinical performance and survival rates of dentin bonding agents containing acetone or alcohol-based solvents in non-carious cervical lesions restored with composites. PubMed, Scopus, Web of Science, Bireme, Cochrane Library, OpenGrey, Clinical Trials, and Rebec were searched. MeSH terms, supplementary concepts, synonyms, and free keywords were used in the search strategy. All references were crosschecked by two independent investigators based on the PICOS strategy, considering only randomized clinical trials. The Cochrane Collaboration's tool was used to assess risk of bias, and two meta-analyses were performed using the RevMan software. The prevalence of "success" and the total number of fillings for each group were used to calculate the risk difference at a confidence interval of 95%. Random-effects models were applied, and the heterogeneity was tested using the I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; index in the pooled and sub grouped meta-analysis. The certainty of evidence was evaluated through GRADE. From 7,876 retrieved studies, 27 were included in this systematic review. Ten studies were classified as low risk of bias, and were included in both meta-analyses. The heterogeneity was not significant (I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; = 0.00%), and the clinical performance of both solvents for each of the available parameters presented no statistical significance in any of the meta-analyses (p &gt; 0.05).</Resumo>
		<Conclusao>There is evidence that acetone and alcohol-based adhesives have similar clinical performance and success rate in non-carious cervical lesions.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS070</Sigla>
		<Titulo>Relação entre a Cirurgia Bariátrica e Erosão Dentária: Uma Revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Farias TMCP*, Quintella MCM, Maior JRS, Moraes SLD</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Email>TATYANAFARIASS@GMAIL.COM</Email>
		<Resumo>A cirurgia bariátrica provoca uma série de efeitos colaterais que podem repercutir na cavidade oral trazendo diversas consequências, incluindo a erosão dentária, devido à redução do fluxo salivar associado a ação do pH ácido estomacal e mudanças comportamentais na dieta, que potencializam a dissolução do tecido mineralizado do dente. Diante disso, o objetivo dessa revisão sistemática é avaliar se a cirurgia bariátrica apresenta um maior risco no desenvolvimento da erosão dentária. A presente revisão foi baseada no Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta-Analyzes e registrada no International Prospective Registry of Systematic Reviews - CRD42019124960. Uma busca eletrônica foi realizada no PUBMED/MEDLINE, Web of Science e Cochrane Library, usando os descritores: "dental erosion OR tooth wear OR oral health OR dental wear OR tooth erosion OR salivary flow AND bariatric surgery OR gastrectomy OR obesity surgery". A pesquisa inicial nas bases de dados detectou 760 artigos. Após remoção das duplicatas, leitura de título e resumo, aplicação dos critérios de elegibilidade, 5 artigos foram acessados na íntegra e incluídos na revisão para análise qualitativa e quantitativa. Frente à alta heterogeneidade dos artigos, não foi possível a realização de meta-análise, entretanto todos os estudos incluídos apresentaram um elevado grau de erosão dentária nos pacientes submetidos à cirurgia bariátrica (p&lt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>O resultado do estudo mostrou que pacientes submetidos à cirurgia bariátrica apresentaram uma maior incidência de erosão dentária.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS071</Sigla>
		<Titulo>Eficácia do ozônio para clareamento dental e controle da sensibilidade resultante do processo de clareamento: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Dietrich L*, Costa MDMA, Tavares NRNO, Galvão AM, Carvalho RF, Blumenberg C, Paranhos LR, Silva GR</Autores>
		<Universidade>Pós Graduação Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Email>lia_dietrich@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>O objetivo principal desta revisão sistemática foi avaliar a eficácia do ozônio (O3) no clareamento dental (CD) e sua eficácia na diminuição da sensibilidade dentinária (SD) resultante do processo de clareamento dental. A revisão seguiu as recomendações PRISMA, as diretrizes da Cochrane e, foi registrada no PROSPERO. A busca por ensaios clínicos randomizados foi realizada em seis bases de dados principais (Embase, LILACS, PubMed, SciELO, Scopus e Web of Science). Para captura de parte da "literatura cinzenta" foi utilizada as bases OATD, OpenThesis e OpenGrey. Toda a busca foi realizada em Janeiro de 2019. A ferramenta JBI foi utilizada para verificação do risco de viés. A busca localizou 432 registros e, quatro atenderam aos critérios de elegibilidade para ser incluídos na avaliação qualitativa. A amostra incluiu 129 pacientes submetidos ao clareamento dental, 47 do grupo controle com peróxido de hidrogênio 38% (HP) e 72 submetidos ao clareamento com O3: sendo 29 (O3 somente) e 43 (combinação HP+O3). Nos grupos HP+O3 o tempo de aplicação do gel clareador foi reduzido em 50%. Todos os pacientes foram submetidos à análise de cor (&amp;#916;E e escala VITA) e três artigos (n=103) avaliaram a sensibilidade dentinária pós clareamento (escala VAS).</Resumo>
		<Conclusao>O clareamento dental utilizando O3 é efetivo, e o tratamento HP+O3 obteve os melhores resultados, mostrando que o O3 pode ser considerado um potencializador do gel HP. Nos estudos nos quais foi avaliado a sensibilidade pós clareamento, o O3 sozinho ou técnica mista (HP+O3 após uso do gel) não apresentaram sensibilidade dentinária.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS072</Sigla>
		<Titulo>A dieta corante interfere no resultado do clareamento dental? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Polmann H*, Decker FW, Reus JC, Pauletto P, Porporatti AL, Gondo R, Flores Mir C, Canto GL</Autores>
		<Universidade>Centro de Ciências da Saúde - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>hpolmann@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática (RS) é avaliar se há interferência de alimentos e bebidas corantes no resultado final do clareamento dental, de ambas as técnicas, caseira e de consultório. Essa RS incluiu estudos &lt;i&gt;in vivo&lt;/i&gt;,&lt;i&gt; in situ &lt;/i&gt;e &lt;i&gt;in vitro&lt;/i&gt; que avaliassem a pigmentação durante ou após o clareamento dental. A avaliação da alteração da pigmentação foi realizada utilizando espectrofotômetro que forneceu a coordenada do Sistema CIELab. As estratégias de busca foram aplicadas nas principais bases de dados PubMed, LILACS, Web of Science, Scopus, EMBASE e Cochrane, além de buscas na literatura cinzenta como Google Scholar, Proquest e OpenGray. A qualidade metodológica dos estudos foi avaliada utilizando diferentes ferramentas, dependo do design dos estudos incluídos. Dos 480 artigos encontrados, apenas 14 foram incluídos na pesquisa. Dois estudos eram &lt;i&gt;in vivo&lt;/i&gt;, um&lt;i&gt; in situ&lt;/i&gt; e onze &lt;i&gt;in vitro.&lt;/i&gt; A maioria dos estudos realizaram a técnica caseira, embora três tenham usado a técnica de consultório. A soluções corantes utilizadas foram chá, café, extrato de açaí, suco de uva, vinho tinto, coca cola e chocolate derretido.</Resumo>
		<Conclusao>Apesar de mais estudos primários serem necessários, considerando os estudos incluídos e as limitações desse trabalho, podemos recomendar que alimentos corantes sejam evitados no clareamento de consultório e que essa recomendação é dispensável no clareamento caseiro.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 1804059</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS073</Sigla>
		<Titulo>Eficácia do clareamento associado comparada ao clareamento isolado? Revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Maran BM*, Cardenas AFM, Siqueira FSF, Wambier LM, Araujo LCR, Loguercio AD, Reis A, Berger SB</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE NORTE DO PARANÁ.</Universidade>
		<Email>medeiros.bianca@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Uma revisão sistemática e metanálise foi realizada para responder a seguinte pergunta: "O clareamento associado (consultório e caseiro) produz melhoras na alteração de cor (&amp;#8710;SGU e &amp;#8710;E*) e menor sensibilidade dental (SD) comparada ao uso somente do clareamento em consultório ou caseiro?" Ensaios clínicos randomizados em adultos que compararam clareamento isolado versus associado foram incluídos. O risco de viés foi avaliado usando a ferramenta de Colaboração Cochrane. Meta-análises foram conduzidas usando o modelo de efeitos aleatórios. A heterogeneidade foi avaliada com o teste Q de Cochran e as estatísticas I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;. O GRADE avaliou a qualidade das evidências. PubMed, Scopus, Web of Science, LILACS, BBO, Cochrane, literature cinzenta, resumos do IADR, foram pesquisados. Doze estudos permaneceram. Dois foram considerados com baixo risco de viés. Para o clareamento associado versus em consultório, nenhuma diferença significativa para &amp;#8710;E*, &amp;#8710;SGU e risco de SD foi observada, não houve dados disponíveis para intensidade da SD. Para o clareamento associado versus caseiro, não houve diferença significativa para &amp;#8710;E*, &amp;#8710;SGU, porém menor risco (RR 1,40, 95% 1,10-1,80) e intensidade (MD 1,44, IC 95% 0,16-2,72) de SD para o clareamento caseiro. A qualidade de evidência foi classificada como baixa ou muito baixa em todas as metanálises.</Resumo>
		<Conclusao>Menor risco e intensidade de SD foram observadas apenas para o grupo caseiro, sem comprometer a alteração de cor. No entanto, mais estudos ainda são incentivados devido à baixa qualidade das evidências para a maioria dos desfechos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS074</Sigla>
		<Titulo>Sistemas adesivos utilizados nas restaurações cervicais de resina composta - Overview de Revisões sistemáticas</Titulo>
		<Autores> Miranda RBP*, Calvo AFB, Tedesco TK, Gimenez T, Francci C, Morimoto S</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE IBIRAPUERA.</Universidade>
		<Email>ranulfoo7@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta &lt;i&gt;overview&lt;/i&gt; de revisões sistemáticas (RS) foi avaliar o desempenho dos sistemas adesivos usados em restaurações de resinas compostas (RRC) em lesões cervicais não cariosas (LCNC) de dentes permanentes. As bases Pubmed, Scopus, e Cochrane foram utilizadas, bem como busca manual nas referências dos artigos incluídos e a literatura cinza. Todas as etapas foram realizadas por dois pesquisadores independentes e um terceiro pesquisador, quando necessário. Os estudos selecionados seguiram os critérios de elegibilidade: (1) abordar sobre os sistemas adesivos em RRC de LCNC em dentes permanentes; e (2) ser RS. Os artigos incluídos foram revisados em seu inteiro teor, sendo aplicados os critérios de exclusão: (1) não abordar retenção; e (2) não seguir metodologia de RS. Os dados coletados foram analisados qualitativamente. Dos 545 artigos encontrados, 10 RS foram incluídas e avaliadas em relação a sua qualidade metodológica (ferramenta AMSTAR) e em relação ao risco de viés (ferramenta ROBIS). Seis RS apresentaram uma qualidade metodológica alta ou moderada e sete apresentaram baixo risco de viés. Não existe um consenso sobre o melhor sistema adesivo para RRC em LCNC, bem como dos procedimentos clínicos (bisel, asperização, isolamento absoluto e condicionamento seletivo do esmalte) que geralmente são preconizados.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que: (1) a maioria das RS são bem avaliadas; (2) as RS não elucidam qual é o melhor sistema adesivo e não são conclusivas quanto a uma padronização dos procedimentos clínicos;e (3) mais estudos primários bem delineados são necessários.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS075</Sigla>
		<Titulo>Existe um parâmetro para comprimento e diâmetro de pinos de fibra de vidro ?</Titulo>
		<Autores> Lima KC*, Cassano K, Senna PM, Warol F, Scarparo A, Campos CH</Autores>
		<Universidade>Mestrado Em Clinica Odontológica - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE NOVA FRIBURGO.</Universidade>
		<Email>karinecassano@gmail.com</Email>
		<Resumo>O uso de núcleo metálico fundido (NMF) como retentor intraradicular foi considerado padrão ouro durante um longo período. Contudo, os pinos de fibra de vidro (PFV), apresentam fraturas reparáveis e com propriedades biomecânicas semelhantes à dentina e estéticos. No entanto, os parâmetros de utilização dos PFV seguem os padrões para NMFs. Deste modo, o objetivo deste estudo foi buscar o comprimento e o diâmetro ideiais para PFV quanto a resistência à fratura, por meio de uma revisão sistemática. Após registro no PROSPERO, foi realizada busca nas bases de dados MedLine via Pubmed, Scopus, Web of Science e Cochrane Library até março de 2019 sem restrições de ano de publicação ou idioma. Foram encontrados 110 artigos e 2 acrescidos manualmente. Destes, 15 foram lidos na integra, dos quais 9 estavam de acordo com os critérios pré determinados. A qualidade metodológica foi baseada em Lenzi et al., 2016 e Rosa et. al., 2015, e então realizada extração de dados. Dentre os resultados obtidos, a amostra diferiu entre incisivo central, canino e prémolar, com o n entre 30 a 100. O comprimento variou entre 3 e 12 mm e o diâmetro entre 0,7 a 2,2 mm.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que não há uma protocolo de comprimento e diâmetro pois os estudos não seguem padronização nos ensaios e tamanhos testados, sendo necessários mais estudos de mesma metodologia.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS076</Sigla>
		<Titulo>O uso de reservatórios nas moldeiras têm algum impacto na eficácia do clareamento caseiro? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Martini EC*, Parreiras SO, Acuña ED, Loguercio AD, Reis A</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DE PONTA GROSSA.</Universidade>
		<Email>eve_fcs@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Para responder a seguinte questão através de uma revisão sistemática: "O risco e a intensidade da sensibilidade dentária (SD) e a eficácia do clareamento são diferentes entre pacientes adultos que realizam clareamento caseiro usando moldeiras com reservatórios e sem reservatórios?" Realizamos uma busca abrangente no MEDLINE através do PubMed, Scopus, Web of Science, LILACS e BBO, Cochrane e literatura cinzenta, sem restrições de data. Resumos, registros de estudos não publicados e em andamento, dissertações e teses foram pesquisados e apenas ensaios clínicos randomizados (ECR&lt;sub&gt;&lt;/sub&gt;s) foram incluídos, utilizando-se a ferramenta Risco de viés da Cochrane Collaboration para avaliação da qualidade. Após análise de títulos, resumos e textos completos, 9 ECRs permaneceram para análise qualitativa. A maioria dos estudos não relatou o método de randomização, ocultação de alocação e cegamento do examinador durante a avaliação de cor. Dos 9 estudos, 8 estavam sob risco claro de viés. Em relação à mudança de cor, 4 estudos não relataram nenhuma alteração e dois relataram maior eficácia clareadora com reservatórios. Apenas 4 estudos avaliaram a sensibilidade dentária e não relataram diferenças significativas. Apenas 1 estudo relatou maior irritação gengival com reservatórios. A falta de relatórios de dados nos impediu de executar uma meta-análise.</Resumo>
		<Conclusao>Concluímos que até agora não há evidência que comprove que o uso de reservatórios em moldeiras alterem a SD e aumente a eficácia do tratamento. Outros ECR&lt;sub&gt;&lt;/sub&gt;s bem delineados devem ser conduzidos para responder a esta questão de pesquisa.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS077</Sigla>
		<Titulo>Laserterapia no tratamento da hipersensibilidade dentinária: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Antonio LP*, Matos LLM, Gimenez T, Corona SAM, Palma-Dibb RG, Faraoni JJ, Souza-Gabriel AE, Borsatto MC</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Email>lucianapion@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A hipersensibilidade dentinária (HD) é uma dor localizada em resposta a diversos estímulos. Vários tratamentos são indicados, mas a maioria dos tratamentos contemporâneos inclui a terapia com lasers de alta e baixa potência. Os protocolos de laserterapia para tratar a HD ainda não foram sistematicamente estudados. O objetivo desta revisão foi avaliar os protocolos descritos para o tratamento da HD com a terapia a laser. A busca eletrônica resultou em 480 artigos até novembro de 2018. A extração dos dados e avaliação do risco de viés foram realizados por examinadores independentes. Os critérios de inclusão foram estudos realizados em humanos e que relataram o tratamento da HD com o laserterapia. Após a seleção por título e resumo, os artigos potencialmente elegíveis foram lidos na íntegra e apenas 20 foram incluídos nas análises. Foi observado que a maioria dos estudos acompanhou os pacientes por um período máximo de 6 meses (54%) e apenas um estudo acompanhou por um período de 18 meses. Além disso, o laser de diodo de baixa potência era o aparelho de escolha em 63% dos estudos em um dos braços de comparação, usado isoladamente ou em combinação com outras terapias. Também foi observado que a grande parte dos protocolos com o uso do laser, independente do número de aplicações, associado ou não a outros agentes dessensibilizantes, tiveram redução nos níveis de dor dos pacientes após o período de acompanhamento.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que independentemente do tipo de laser utilizado no tratamento da HD, a laserterapia pode ser uma escolha para o controle dos sintomas da dor.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS078</Sigla>
		<Titulo>Qual é o tratamento mais eficaz para a erosão dentária? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Né YGS*, Monteiro DS, Alvarenga MOP, Fagundes NCF, Maia LC, Lima RR</Autores>
		<Universidade>Instituto de Ciências Biologicas - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Email>yagogecyne@gmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática buscou avaliar o efeito de diferentes agentes tópicos no tratamento da erosão dentária. Realizou-se buscas em 07 bases de dados eletrônicas. Foi utilizado o acróstico PICO, em que os participantes (P) eram dentes que sofreram o processo de erosão, (I) tratamento da erosão com qualquer agente tópico, comparados com os produtos Elmex erosion (C), tendo como desfecho (O) mudanças na estrutura do esmalte dental. Apenas estudos in vitro que utilizaram dentes humanos foram incluídos. Após a seleção dos estudos, realizou-se avaliação de risco de viés e síntese qualitativa. As buscas resultaram em 2683 estudos, entre os quais 3 estudos foram considerados elegíveis. A análise qualitativa e o risco de viés foram realizados através do qualificador modificado, The Cochrane Collaboration's tool para estudos in vitro, os 3 estudos mostraram risco moderado. Ao todo, 21 cremes dentais e 1 enxaguante bucal foram testados entre os estudos.</Resumo>
		<Conclusao>Para tratamento de erosão dentaria, Elmex erosion mostrou melhores níveis de microdureza em estudos in vitro, se mostrando inferior somente quando comparado ao produto Gel-Kam.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS079</Sigla>
		<Titulo>Eficácia da neuromodulação não invasiva na dor orofacial: Revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Fidalgo TKS*, Ferreira NR, Ferreira DMTP, Lima RL, Dossantos MF</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>tatianaksfidalgo@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo da presente revisão sistemática foi avaliar os efeitos clínicos da estimulação magnética transcraniana (EMT) e da estimulação transcraniana por corrente direta (ETCC) no tratamento da dor orofacial. O presente trabalho seguiu as diretrizes do PRISMA e foi registrado no PROSPERO. A busca eletrônica foi realizada nas bases MEDLINE, Scopus, Web of Science, Cochrane, Embase, LILACS, BBO e CINAHL. Foram incluidos apenas ensaios clínicos randomizados que compararam EMT com ETCC para o tratamento da dor orofacial. As seguintes variáveis foram analisadas: dor, limitação funcional, tolerância ao tratamento, alterações somatossensoriais e efeitos adversos. O risco de viés foi avaliado utilizando a ferramenta Cochrane Collaboration (Review Manager 5.3) e a certeza da evidência através do GRADE. A busca eletrônica resultou em de 636 estudos. Após a aplicação dos critérios de elegibilidade e remoção duplicada, oito artigos foram incluídos: quatro estudos de TMS e quatro de ETCC, compreendendo 219 pacientes. Os estudos avaliados apresentaram uma grande heterogeneidade quanto ao protocolo terapêutico, um estudo apresentado apresentou baixo risco de viés, um moderado e cinco de alto risco. A maior parte dos estudos reportou melhora na sintomatologia dolorosa sem efeitos adversos relevantes, entretanto com moderada força de evidência, atribuindo-se esse fato ao restrito tamanho amostral e limitações metodológicas.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que ambos os tratamentos para dor neuropática orofacial apresentaram eficácia com com moderada evidencia científica .</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS080</Sigla>
		<Titulo>Alterações mandibulares e articulares associadas ao tratamento aberto e fechado das fraturas de côndilo: revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Cabral LC*, Alves GM, Furtado LM, Fernandes-Neto AJ, Simamoto-Júnior PC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Email>luanacardoso29@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>O objetivo desse estudo foi avaliar a dinâmica articular, mandibular e presença de complicações associadas com tratamento aberto e fechado das fraturas condilares. Estudos clínicos randomizados que compararam a redução aberta e fixação interna (ORIF) e fixação maxilomandibular (MMF) em pacientes com fratura de côndilo foram incluídos. A busca eletrônica no PubMed, Scopus, Cochrane, Web of Science e Literatura Latino-americana e do Caribe em Ciências da Saúde (LILACS), iniciada em fevereiro de 2017 e atualizada em janeiro de 2019, encontrou 467 artigos. Os autores avaliaram a qualidade metodológica utilizando o instrumento de Colaboração da Cochrane. Após a triagem independente dos resumos, 88 artigos foram avaliados na íntegra. Nove trabalhos foram incluídos para síntese qualitativa e 8 para metanálise. Quatro estudos apresentaram alto risco de viés e 5 baixo risco. O risco relativo (RR = 0,20; IC 95% = 0,13 a 0,32) foi observado para desfecho complicação. A qualidade da evidência, utilizando o software GRADE, foi considerada baixa para máxima abertura bucal e movimento protrusivo, e moderada para excursão lateral e complicação.</Resumo>
		<Conclusao>Esta análise sugere que a MMF e ORIF são eficazes. No entanto, o tratamento aberto apresentou parâmetros objetivos mais elevados. O tratamento fechado mostrou um alto índice de complicações, como má oclusão, dor e desvio.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS081</Sigla>
		<Titulo>Associação entre disfunções temporomandibulares e ansiedade em adultos: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Berretta F*, Nascimento LP, Kuntze MM, Souza BDM, Stuginski-Barbosa J, Dick BD, Canto GL, Porporatti AL</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>ferberretta@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi investigar a associação entre disfunções temporomandibulares (DTM) e ansiedade em adultos. Foram considerados elegíveis estudos que utilizaram o critério de diagnóstico em pesquisa para disfunções temporomandibulares (RDC/TMD) e ferramentas validadas para avaliação de ansiedade. Foram desenvolvidas estratégias de busca para seis bases de dados eletrônicas principais e três bases da literatura cinzenta. O risco de viés dos artigos incluídos foi avaliado através da ferramenta &lt;i&gt;Joanna Briggs Institute Critical Appraisal Checklist&lt;/i&gt;. Dentre 1087 referências identificadas até junho de 2018, foram incluídos 18 estudos observacionais para a síntese qualitativa. De um modo geral, uma associação positiva entre DTM e ansiedade foi observada em 13 estudos. Dentre cinco artigos que investigaram diagnósticos específicos de DTM, uma associação positiva com sintomas de ansiedade foi observada em dois estudos que avaliaram deslocamento do disco e em um estudo que investigou dor miofascial crônica. Em relação ao risco de viés, 13 estudos foram julgados com baixo risco e cinco com risco moderado.</Resumo>
		<Conclusao>Considerando a evidência disponível, uma associação positiva entre DTM e sintomas de ansiedade foi suportada pela maioria dos estudos incluídos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS082</Sigla>
		<Titulo>Prevalência da disfunção temporomandibular em pacientes com fibromialgia: uma meta-análise</Titulo>
		<Autores> Nascimento LP*, Taveira KVM, Berretta F, Stuginski-Barbosa J, Andrade DCA, Canto GL, Souza BDM, Porporatti AL</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>luizanascimento27@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo deste trabalho foi revisar sistematicamente a literatura para determinar a prevalência da disfunção temporomandibular (DTM) em pacientes com fibromialgia (FM). Para tanto, foram pesquisadas seis bases de dados eletrônicas (LILACS, LIVIVO, PubMed, ScienceDirect, PsycINFO e Web of Science), bem como três bases de dados da literatura cinzenta (Google Scholar, Open Grey e ProQuest). Estudos transversais foram selecionados por dois revisores independentes e analisados em duas fases, seguindo a declaração do PRISMA. O risco de viés foi avaliado através do MASTARI (Meta-Analysis of Statistics Assessment and Review Instrument for observational studies from the Joana Briggs Institute). A meta-análise foi realizada usando o RevMan 5.3 da Cochrane Collaboration. A heterogeneidade foi avaliada usando o teste Cochrane Q e a estatística I2. Assim, após a coleta dos dados foram selecionados 660 artigos, sendo que 49 foram elegíveis para leitura de texto completo, e seis foram finalmente incluídos. Nenhum dos artigos cumpriu todos os critérios metodológicos de qualidade. Portanto, considerando o risco global de viés, todos foram julgados com baixo risco de viés. A meta-análise mostrou que 63,14% (IC95% = 40,80 a 82,86) dos pacientes com diagnóstico de FM também apresentavam algum subtipo de DTM.</Resumo>
		<Conclusao>Por fim, considerando a alta prevalência de co-ocorrência dessas duas condições clínicas, é essencial que os pacientes diagnosticados com fibromialgia sejam auxiliados por cirurgiões-dentistas, a fim de melhorar sua qualidade de vida.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS083</Sigla>
		<Titulo>Correlação entre Bruxismo do sono e Síndrome da Apneia Obstrutiva do Sono: Revisão sistemática da literatura</Titulo>
		<Autores> Bacchin F*, Lopes AJC, Cunha TCA, Simamoto-Júnior PC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Email>fe.bac@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O propósito desta revisão é elucidar o atual conhecimento acerca da potencial associação e/ou relação causal entre o Bruxismo do Sono (BS) e a Síndrome da Apneia Obstrutiva do sono (SAOS). Dessa forma, esta revisão foi realizada aderindo ao checklist PRISMA e registrada no PROSPERO (RD42016043324). Foram incluídos estudos que avaliaram a associação entre BS e SAOS, utilizando polissonografia de noite completa. Uma estratégia de busca individualizada foi desenvolvida para as bases de dados PubMed, The Cochrane Library, MEDLINE, LILACS e BBO-ODO, e a seleção dos artigos foi realizada, independentemente, por 2 revisores. A metodologia dos artigos selecionados foi avaliada através da Ferramenta Qu-ATEBS. Foi feita a Identificação de 156 trabalhos ao total e após remoção dos duplicados, leitura do título e resumo, e avaliação em texto completo, 6 artigos foram incluídos em síntese qualitativa. Dois estudos suportam a associação entre BS e SAOS: (a) maioria dos episódios de bruxismo ocorre logo após o término de eventos de apneia/hipopneia (AH) (b) episódios de bruxismo ocorrem de maneira secundária a microdespertares advindos de eventos de AH. Dois estudos não suportam tal associação: (c) Episódios de AH estão relacionados a atividades oromotoras não específicas do BS (d) Episódios de bruxismo não se associam diretamente ao fim dos episódios de AH.</Resumo>
		<Conclusao>Não há evidências científicas que suportem relação conclusiva entre BS e SAOS. A influência de fatores secundários que possam induzir concomitantemente ambas as desordens deve ser mais estudada.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPEMIG</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS084</Sigla>
		<Titulo>Distúrbios de sono e o risco de disfunções temporomandibulares: revisão sistemática de literatura e metanálise</Titulo>
		<Autores> Roithmann CC*, Silva CAG, Grossi ML</Autores>
		<Universidade>PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>camilaroithmann@gmail.com</Email>
		<Resumo>O estudo tem por objetivos a avaliação da relação entre alterações do sono e disfunção temporomandibular (DTM) baseado na literatura disponível, além da verificação da distribuição de distúrbios do sono nos diferentes grupos diagnósticos do questionário RDC/TMD. O protocolo de pesquisa foi registrado no PROSPERO (CRD42018109382). Foi realizada revisão sistemática nas bases de dados PubMed, Embase, Lilacs, Web Of Science, Scielo, Cinahl e Cochrane Central - além de busca manual e pela literatura cinza - em estudos observacionais publicados a partir de 1992. Dois revisores participaram de maneira independente. Foi realizada análise de qualidade dos artigos através da Ottawa-Newcastle Scale. Os dados extraídos foram submetidos ao cálculo de heterogeneidade, análise de viés de publicação e metanálise. A busca retornou 1071 artigos. Ainda, 3 artigos foram acrescentados manualmente. Foi conduzida exclusão de duplicatas, e, de acordo com os critérios de elegibilidade, 131 artigos foram selecionados para leitura de texto completo. Destes, 30 foram incluídos no trabalho final. Os gráficos de metanálise indicam relação positiva entre distúrbios de sono e DTM em todos os grupos diagnósticos do RDC/TMD, à exceção do grupo II do eixo 1 (deslocamentos de disco). O Odds Ratio calculado foi de 3,48.</Resumo>
		<Conclusao>Com base nos resultados obtidos, nota-se relação positiva entre distúrbios de sono e DTM (à exceção do diagnóstico de deslocamentos de disco). Observou-se risco de DTM aumentado em 3,48 vezes para indivíduos com distúrbios de sono em relação aos que não apresentam esta condição.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 2</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS085</Sigla>
		<Titulo>Incidência e fatores etiológicos relacionados a presença de lesões em pacientes usuários de prótese total removível: Revisão Sistemática</Titulo>
		<Autores> Maroli A*, Alves DM, Lemes LTO, Silvestrini E, Bacchi A, Sarkis-Onofre R, Pereira GKR</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós-graduação Em Odontologia - FACULDADE MERIDIONAL.</Universidade>
		<Email>angeodontologia@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi verificar a incidência e os fatores predispositores para ocorrência de lesões em usuários de prótese total removível convencional e sobre implantes através de uma revisão sistemática. A pesquisa foi reportada de acordo com o estatuto PRISMA (Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta-Analyzes). Foram utilizadas as bases de dados PubMed e SCOPUS, onde dois pesquisadores independentes avaliaram título/resumo e textos completos. Dos 2045 estudos identificados na busca inicial, apenas 24 foram submetidos a análise de texto completo e 16 incluídos na revisão sistemática com base nos critérios de elegibilidade adotados. A extração de dados foi realizada em duplicada, individualmente. A incidência de lesões reportada nos estudos incluídos variou de 40 a 80% dos usuários de prótese total removível. As lesões mais comumente reportadas foram a estomatite protética/candidíase, queilite angular, úlcera traumática e hiperplasia fibrosa inflamatória. Ademais, nota-se que a microbiota frente ao edentulismo/uso de prótese sofre alterações, onde cepas como a de cândida se mostram altamente presentes em até 75% dos usuários de prótese total. Como fatores predisponentes para ocorrência de lesão, foram reportados: estado de preservação da prótese, manutenção e anos de uso.</Resumo>
		<Conclusao>Pacientes usuários de próteses totais removíveis apresentam alta incidência de lesões orais, sendo a estomatite protética a doença mais comum.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS086</Sigla>
		<Titulo>O tipo de dentição maxilar influencia a sobrevivência de próteses mandibulares implantossuportadas ? Revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Carneiro-Campos LE*, Freitas-Fernandes LB, Ferreira DMTP, Magno MB, Fernandes CP, Maia LC, Zanetta Barbosa D</Autores>
		<Universidade>Formação Específica - UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE.</Universidade>
		<Email>leduardo@id.uff.br</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi identificar se as dentições naturais maxilares influenciam a sobrevivência de próteses mandibulares totais fixas metaloplásticas implantossuportadas de forma diferente de reabilitações protéticas. Foi realizada uma pesquisa bibliográfica, até fevereiro de 2018, nas bases de dados MEDLINE / PUBMED, SCOPUS, Web of Science, Biblioteca Cochrane, BBO / LILACS e literatura cinzenta, por meio do Open Grey. Estudos clínicos sobre dentição natural (DN), próteses removíveis (PR) e próteses implantossuportadas fixas (DI) com pelo menos um ano de acompanhamento foram incluídos. A qualidade dos estudos incluídos foi analisada, assim como o risco de viés. Foi realizada uma meta-análise comparando a taxa de sobrevivência de DN oposta a PR e DN a DI, com intervalo de confiança de 95% e a heterogeneidade foi testada por um índice I2. GRADE foi usado para estabelecer a certeza da evidência. Seis estudos foram selecionados na meta-análise. De um total de 112 DN, 69 DI e 204 PR na dentição maxilar, a prevalência geral de falhas foi: 5,4% (6/112; IC95% [2,3-10,76]), 13,99% (20/69; 95% IC [0,77 a 39,41]) e 4,9% (10/204; IC 95% [0,69 a 12,18]) para DN, DI e P,R respectivamente. Não houve diferenças estatísticas nas taxas de sucesso entre DN e PR (Diferença de risco = 0,00 [-0,06,0,06]; p = 0,93; I2 = 27%) ou entre DN e DI (Diferença de risco = 0,00 [-0,06,0,07] p = 0,97; I2 = 0%), ambos com evidência moderada.</Resumo>
		<Conclusao>Com moderada certeza de evidência a sobrevivência de próteses totais fixas mandibulares implantossuportadas não é influenciada pela dentição maxilar.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS087</Sigla>
		<Titulo>Workflow convencional versus digital em reconstruções intrarradiculares em fibra de vidro: revisão sistemática com metanálise</Titulo>
		<Autores> Brunetto JL*, Souza JPV, Campaner M, Jorge CF, Bitencourt SB, Billoba LPG, Chiorlin AB, Pesqueira AA</Autores>
		<Universidade>Materiais Dentários e Prótese - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>juliana_brunetto@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão foi comparar as propriedades de resistência flexural e espessura da camada de cimento dos pinos fresados por &lt;i&gt;computer-aided design/computer-aided manufacturing&lt;/i&gt; (CAD/CAM) em comparação com pinos pré-fabricados em fibra de vidro comercialmente disponíveis. Inicialmente foi realizado o cadastro no sistema PROSPERO e a busca foi estruturada de acordo com os critérios estabelecidos pelo PRISMA. As bases de dados, consultadas por dois pesquisadores independentes em Fevereiro/2019, foram Pubmed / MEDLINE, Cochrane Library, Science Direct, Embase, BVS e OpenGrey, utilizando as palavras-chaves: "CAD/CAM" OR "computer-aided design/computer-aided manufacturing" AND "pin" OR "post*" OR "intra-radicular retainer*" OR "interim material*" AND "fiber glass". Um total de 10366 foram identificadas e após a aplicação dos critérios de elegibilidade, 20 estudos foram incluídos na avaliação qualitativa e 12 artigos na quantitativa dos dados. A metanálise foi realizada com intervalo de confiança de 95%, no software Review Manager 5.3. Em relação ao resistência flexural, ao compararmos os grupos fresados com os grupos controle, o primeiro apresentou os maiores valores (p&gt;0,001). Na avaliação do gap entre os pinos e os condutos, os grupos pré-fabricados obtiveram maiores valores que os grupos fresados (p&gt;0,001).</Resumo>
		<Conclusao>Concluímos que os pinos fabricamos por CAD/CAM apresentam maior resistência flexural e adaptação aos condutos, que consequentemente resultam em uma linha de cimentação reduzida.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS088</Sigla>
		<Titulo>Escaneamento intraoral versus moldagem convencional. Avaliação do tempo clínico e satisfação do paciente - Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Minatel L*, Rodrigues AFF, Gomes JML, Limírio JPJO, Rosa CDRD, Lemos CAA, Oliveira HFF, Pellizzer EP</Autores>
		<Universidade>Prótese e Materiais Dentários - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>lurianminatel@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo do presente trabalho foi avaliar se o escaneamento intraoral comparado com a moldagem convencional (MC) promove um ganho de tempo clínico e melhor satisfação do paciente na moldagem de preparos dentais para confecção de próteses fixas. Esta revisão seguiu o check-list PRISMA e está registrada no PROSPERO. As buscas foram realizadas por dois pesquisadores independentes nas bases de dados Medline/PubMed, Embase e The Cochrane Library. Ao final das buscas foram selecionados quatro estudos comparativos sendo todos do tipo RCT. Nos estudos, um total de 61 pacientes foram reabilitados com próteses fixas unitárias ou mais elementos com média de idade de 50.6 anos. Os sistemas de escaneamento intraoral utilizados foram: Lava, Cerec, 3Shape e iTero. O material para MC mais utilizado foi o silicone de adição. O tempo clínico médio para o escaneamento intraoral foi de 883.5s e de 648.3s para moldagem convencional. Quanto a satisfação dos pacientes (VAS) 50.9 para o escaneamento e 43.4 para moldagem convencional, ambos apresentando conforto moderado. Todos os estudos foram submetidos a escala Cochrane indicando baixo risco de viés.</Resumo>
		<Conclusao>Diante do exposto, podemos concluir que o uso da moldagem convencional apresentou menor tempo clínico e melhor satisfação por parte do paciente durante a moldagem para confecção de próteses fixas sobre dentes.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS089</Sigla>
		<Titulo>Aderência ao CONSORT dos Estudos Clínicos Controlados e Aleatorizados (ECCA) publicados na área de Prótese Dentária</Titulo>
		<Autores> Alonso NAM*, Reis A, Schroeder MHD</Autores>
		<Universidade>Prótese e Materiais Dentários - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>Nicolli.meckelburg@gmail.com</Email>
		<Resumo>Considerando a pirâmide de evidências científicas, os estudos clínicos randomizados são considerados padrão ouro para estudar a eficácia das intervenções clínicas. Nos últimos anos o número de publicações deste tipo tem aumentado, porém a qualidade dos métodos e dos resultados são frequentemente descritos como sub-ótimos,comprometendo seu aproveitamento em revisões sistemáticas. Visto que todo tipo de estudo possui suas diretrizes de execução, verificaremos a aderência dos ECCA publicados na área de Prótese Dentária aos domínios do CONSORT (&lt;i&gt;Consolidated Standards of Reporting Trials&lt;/i&gt;), por meio de uma revisão sistemática modificada, englobando os artigos publicados desde 1996 até 2018 nas bases de dados eletrônicos: PubMed, LILACS, Cochrane Library, Scopus e Web of Science, usando vocabulário controlado e palavras-chave para cada um dos conceitos da pesquisa. A qualificação dos artigos foi realizada por meio de ferramenta modificada desenvolvida a partir do CONSORT 2010. Partindo das premissa da não aderência, apontaremos em quais domínios do CONSORT os ECRS publicados na área de Prótese Dentária têm deixado de seguir essa importante guia. Também tentaremos estabelecer a relação da não aderência ao CONSORT com o periódico de publicação, o que possibilitará ciar um protocolo de orientação aos editores</Resumo>
		<Conclusao>Embora as revistas endossem a aderência ao CONSORT, há necessidade de regular melhor o processo de revisão e aplicação de tais diretrizes, a fim de aumentar a adesão aos domínios, interferindo diretamente na melhorias na qualidade dos ECCA em Prótese Dentária.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS090</Sigla>
		<Titulo>Cerâmicas monolíticas para próteses unitárias implantossuportadas. Uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Lemos CAA*, Verri FR, Gomes JML, Cruz RS, Minatel L, Oliveira HFF, Rosa CDRD, Pellizzer EP</Autores>
		<Universidade>Materiais Odontológicos e Prótese - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>cleidiel@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi avaliar o desempenho clínico de coroas unitárias monolíticas implantossuportadas em termos de taxas de complicações e sobrevivência das coroas. Para isso foram realizadas buscas em três diferentes bases de dados por dois revisores (C.A.A.L e J.M.L.G) de maneira independente para estudos publicados até dezembro de 2018. A pergunta avaliada foi: "As coroas unitárias de cerâmicas monolíticas apresentam desempenho clínico favorável quando utilizadas em próteses implantossuportadas?". A metanálise foi realizada para os estudos incluídos que avaliaram as taxas de complicações e sobrevida das próteses (comparação indireta e direta com coroas metalocerâmicas). Nove estudos foram incluídos para a presente revisão sistemática, totalizando 332 coroas únicas monolíticas que foram restauradas em 285 pacientes. A taxa global de eventos agrupados de todas as coroas cerâmicas monolíticas para taxa de complicações foi de 5,9%, e 2,2% para a taxa de sobrevivência das próteses. Apenas três estudos realizaram a comparação direta entre coroas cerâmicas monolíticas e coroas metalocerâmicas (81 coroas em 65 pacientes). A meta-análise dos dados comparativos diretos não mostraram diferença significativa entre os dois tipos de restauração para as taxas de complicações (P = 0,06) e sobrevivência das próteses (P = 0,20).</Resumo>
		<Conclusao>Cerâmicas monolíticas unitárias implantossuportadas podem ser consideradas uma modalidade de tratamento eficaz. No entanto, pesquisas futuras são recomendadas para avaliar este desempenho clínico a longo prazo.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - FAPESP - 2015/24442-8</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS091</Sigla>
		<Titulo>Avaliação do término cervical na durabilidade da coroa cerâmica pura fabricada em CAD-CAM: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Silva ACC*, Silva RC, Normando AGC, Almeida FT, Garcia FCP, Rezende LVML</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA.</Universidade>
		<Email>caixetacarol@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi realizar uma revisão sistemática e metanálise para avaliar a influência do tipo de término cervical (ombro ou chanfro) sobre o desempenho clínico de coroas totais em cerâmicas puras (dissilicato de lítio, nanocerâmica e zircônia) fabricadas com a tecnologia CAD/CAM, considerando os critérios de adaptação marginal e existência de fendas (gap). Para identificação dos estudos, foram realizadas buscas nas bases de dados Pubmed, EMBASE, Lilacs, Web of Science, Scopus, Doss, e ProQuest. Referências adicionais foram obtidas por buscas manuais e literatura cinzenta utilizando o Google Scholar. Foram identificados 720 estudos, após seleção através de critérios de elegibilidade, foram incluídos 5 estudos para análise qualitativa e 4 para a metanálise. Os artigos incluídos foram publicados online, em inglês, no período de 2012 a 2017; sendo que apenas estudos &lt;i&gt;in vitro&lt;/i&gt; foram incluídos. Foi realizada uma metanálise, usando o programa RevMan 5.3, foram aplicados modelos de efeitos fixos ou aleatórios com razão de risco (RR) e intervalos de confiança de 95%, para comparação do critério de adaptação marginal e gap. De acordo com o critério adaptação marginal, términos cervicais em ombro arredondado para coroas cerâmicas puras apresentaram melhores resultados do que términos cervicais em chanfro (p&lt;0.00001; diferença média = -15.12; intervalo de confiança de 95% = -19,05, -11.09).</Resumo>
		<Conclusao>Términos cervicais em ombro arredondado levaram a melhor adaptação marginal e menor quantidade de gaps apresentando melhor desempenho para cerâmicas puras avaliadas.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS092</Sigla>
		<Titulo>Restaurações endocrown versus restaurações indiretas convencionais em dentes tratados endodonticamente: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Barcelos LM*, Vianna ALSV, Zancopé K, Soares CJ, Bicalho AA</Autores>
		<Universidade>Foufu - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Email>lucianabarcelos@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Essa revisão sistemática avaliou por meio de estudos "in vitro" e "in vivo" restaurações endocrown comparado a restaurações indiretas convencionais seguindo protocolo PRISMA. Dois revisores calibrados fizeram busca em bases de dados (Pubmed e Scopus) entre 01/2008 a 06/2018. Foram incluídos 59 estudos. Estudos em idioma diferente do inglês, que não avaliaram endocrown, com dados insuficientes no título e resumos foram excluídos. Após avaliação título e resumo, 53 estudos foram selecionados (39 estudos laboratoriais "in vitro", e 14 clínicos "in vivo"). Dos estudos laboratóriais 54% avaliaram testes de resistência da fratura, 15 estudos envolveu análise de elementos finitos, 4 estudos avaliaram adaptação marginal e 1 estudo avaliou microdureza do cimento resinoso; 20 estudos compararam endocrown a tratamentos convencionais, 8 estudos comparam endocrown feito com diferentes materiais, 7 estudos analisaram diferentes extensões na câmara pulpar, e 2 estudos analisaram o design do preparo. Dos 14 estudos clínicos, 5 eram retrospectivos e 9 relatos de caso avaliados.</Resumo>
		<Conclusao>Como conclusão esta revisão sugere que endocrowns apresenta-se como alternativa viável ao uso de pino e coroa convencional para reabilitação de dentes tratados endodonticamente com perda coronária extensa. Embora estudos sobre esse tema sejam recomendados, os estudos laboratoriais e relatos de casos revelam que a técnica endocrowns apresenta melhor desempenho mecânico e menor custo; já os estudos clínicos são inconclusivos quanto a longevidade devido ao curto tempo de avaliação.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS093</Sigla>
		<Titulo>Próteses totais convencionais versus Próteses totais simplificadas. Uma Revisão Sistemática</Titulo>
		<Autores> Gomes JML*, Moraes SLD, Lemos CAA, Oliveira HFF, Cruz RS, Limírio JPJO, Minatel L, Pellizzer EP</Autores>
		<Universidade>Materiais Odontológicos e Prótese - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>jessicamgomes@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Este trabalho teve como objetivo avaliar se o uso do tipo de técnica para confecção de próteses totais (convencional ou simplificada) influenciam na satisfação do paciente desdentado total. Esta revisão seguiu o PRISMA e foi cadastrada no PROSPERO. Buscas foram realizadas nas bases de dados: PubMed/MEDLINE, Scopus e Cochrane Library, até abril de 2019. Sete estudos foram selecionados, todos estudos clínicos controlados e randomizados. Foram avaliados 295 pacientes com idade média de 68,85 anos. O período máximo de acompanhamento foi de 06 meses em cada estudo. Um total de 295 pares de próteses totais foram avaliados (maxila e mandíbula). A técnica convencional apresentava moldagem de borda seguida de moldagem de corpo. A técnica simplificada variou entre a duplicação da prótese já existente ou na moldagem e corretiva posteriormente. A satisfação foi avaliada através da escala VAS (0-100), em todos os estudos, observando um alto grau de satisfação para a técnica simplificada, entre 60 a 91 scores. Dentre os estudos avaliados, dois demonstraram um efeito positivo da técnica simplificada e os demais não apresentaram diferença entre os dois tipos de técnica. A qualidade dos estudos foi avaliada através da escala Cochrane demonstrando um baixo risco de viés.</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, podemos concluir que o uso da técnica simplificada é uma opção viável, visto que apresenta semelhante satisfação do paciente quando comparada a técnica convencional, com as vantagens de menor tempo clínico e redução de custos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS094</Sigla>
		<Titulo>Reabilitação com prótese fixa dento e implantossuportada como fator de risco a halitose: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Magalhães IA*, Montenegro LC, Lisboa MRP, Marçal FF, Silva PGB</Autores>
		<Universidade>CENTRO UNIVERSITÁRIO CHRISTUS.</Universidade>
		<Email>iana.aragao.magalhaes@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo do presente estudo foi avaliar se os componentes da reabilitação com prótese fixa dento ou implantossuportada podem ser identificados como um fator de risco para halitose através de uma revisão sistemática. A ferramenta do checklist PRISMA foi guia para delineamento do estudo. Foi realizada uma busca eletrônica com as palavras chaves "Prosthesis" e "Halitosis", nos bancos de dados PUBMED, Cochrane Library, Clinicaltrials.gov e Google Scholar sem restrição de período de publicação, nas línguas portuguesa e inglesa. Foram selecionados sete estudos clínicos envolvendo 542 pacientes. Desses estudos, um configura-se como ensaio clínico randomizado, três como caso-controle e três como observacionais do tipo transversal. Além disso, dos estudos incluídos, quatro avaliaram o contexto da prótese fixa sobre implante, um avaliou o implante isolado em fase de pré-reabilitação protética, e dois abordaram prótese fixa dentossuportada. A halitose foi identificada como fator de risco em todos esses estudos, onde apenas um deles não utilizou bioestatística inferencial. A maioria dos artigos indicou alto risco de viés.</Resumo>
		<Conclusao>A partir da evidência desses artigos, podemos concluir que existe baixa evidência cientifica que indica a halitose como uma manifestação oral associada ao contexto clinico do paciente sob uso de prótese dentária fixa, e que se faz necessário futuros estudos observacionais caso-controle e coorte que corroborem e esclareçam esse risco.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS095</Sigla>
		<Titulo>Avaliação do custo-efetividade da fotobiomodulação na Mucosite Oral em pacientes com Câncer de Cabeça e Pescoço</Titulo>
		<Autores> Campos TM*, Sobral APT, Okamoto CB, Silva CAPT, Rodrigues MFD, Fernandes KPS, Bussadori SK, Motta LJ</Autores>
		<Universidade>Ppgbiofotonica - CENTRO UNIVERSITÁRIO NOVE DE JULHO.</Universidade>
		<Email>thalita.molinos@gmail.com</Email>
		<Resumo>A Mucosite Oral (MO) é uma alteração que provém da toxicidade ocasionada pelo tratamento contra o câncer. A terapia com laser em baixa intensidade tem efeito anti-inflamatório, analgésico e auxilia na reparação tecidual. O trabalho objetiva realizar uma análise bibliométrica, revisão sistemática e metanálise dos ensaios clínicos randomizados do tratamento de MO com laser em pacientes com Câncer de Cabeça e Pescoço. Para tanto, realizou-se uma busca bibliográfica nas bases de dados PubMed, Web of Science e MEDLINE, foram utilizados os termos de busca "mucositis" AND "phototherapy", "laser therapy" AND "mucositis", "photobiomodulation" AND "mucositis", e "low level laser therapy" AND "mucositis" nos últimos dez anos. Foram incluídos apenas os ensaios clínicos randomizados, com dois grupos: um tratado com laser e um grupo placebo. Os estudos foram analisados seguindo os critérios PRISMA e GRADE para avaliação da qualidade e grau de evidência. Dos estudos, 13 foram incluídos na análise bibliométrica e revisão sistemática, e apenas 6 na metanálise. O laser apresentou bons resultados na melhora clínica e redução da dor, diminuindo em 64% (RR= 0.36 [IC 95%= 0,29-0,44]) a chance de os pacientes terem MO com graus de lesões debilitante. O custo incremental é de R$ 3.687,53 para o grupo laser, com uma efetividade incremental de 132, 2 e a razão custo-efetividade incremental (RCEI) foi de 27,89 por casos de MO elevados evitados.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a fotobiomodulação para MO em pacientes em tratamento de Câncer de Cabeça e Pescoço apresentou-se clinicamente efetiva e custo-efetiva.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS096</Sigla>
		<Titulo>Associação da psoríase com lesão de língua fissurada - Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Sarmento EB*, Thuller KABR, Vilaça CMM, Santos LR, Gomes CC, Azevedo RS, Antunes LAA, Picciani BLS</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós-graduação Nova Friburgo - UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE.</Universidade>
		<Email>estefanobsarmento@gmail.com</Email>
		<Resumo>Este estudo teve como objetivo realizar uma revisão sistemática para abordar a questão PECO: Qual a prevalência entre psoríase e língua fissurada em pacientes adultos? Esta revisão foi registrada na base de dados PROSPERO (CRD42019124438) e realizada seguindo o PRISMA. Apenas artigos publicados antes de dezembro de 2018 foram considerados. Uma ampla pesquisa bibliográfica nas bases Pubmed, Web of Science, Scopus, Lilacs e literatura cinzenta, através dos termos MeSH: "Fissured Tongue", "Scrotal tongue", "Lingua Plicata", "Furrowed Tongue", "Psoriasis", "Psoriatic", "Arthritic Psoriasis", "Psoriatic Arthropathy", "Psoriasis Arthropathica", and "Psoriatic Arthropathies", foi realizada. Sinônimos e termos livres também foram adicionados na busca. Os revisores avaliaram os estudos de acordo com os critérios de inclusão e exclusão, e classificaram o risco de viés pelas normas do Estudo de Qualidade de Prevalência, seguido da extração de dados. Nove estudos preencheram os critérios de inclusão. A avaliação da qualidade metodológica classificou 1 como "alto risco de viés", 2 como "risco moderado" e 6 como "baixo risco". Como forma de diagnóstico todos os estudos se basearam no exame clínico intra-oral e o tipo de psoríase prevalente foi psoríase vulgar, de início precoce. A prevalência de lesão oral em pacientes com psoríase foi de 331.63% de 3.176 da quantidade total de amostras dos estudos incluídos.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a associação de língua fissurada em pacientes com psoríase pode ser considerada elevada, sendo comum na população alvo entre os estudos incluídos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS097</Sigla>
		<Titulo>Aspectos tomográficos do forame mentual, loop anterior e forame mentual acessório: uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Barbosa DAF*, Mesquita LR, Carvalho FSR, Kurita LM, Silva PGB, Ribeiro TR, Vasconcelos TV, Costa FWG</Autores>
		<Universidade>Cliinica Odontologica - UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ.</Universidade>
		<Email>danielodontologia@gmail.com</Email>
		<Resumo>O presente trabalho objetivou realizar uma revisão sistemática (RS) acerca da epidemiologia, topografia e aspectos morfométricos do forame mentual (FM) em estudos com tomografias computadorizadas de feixe cônico (TCFC). Uma RS de duas fases cadastrada no PROSPERO foi conduzida seguindo o guia PRISMA statement. Dois pesquisadores realizaram uma busca em sete bases de dados eletrônicas para encontrar estudos observacionais que avaliaram o FM, loop anterior (LA) e forame mentual acessório (FMA). Algoritmos apropriados foram aplicados para cada base de dados para identificar os estudos elegíveis. O risco de viés foi avaliado utilizando instrumento do instituto Joanna Briggs e a meta-análise foi realizada adotando nível de significância de 0.05. De 1545 artigos encontrados, 68 foram selecionados. Um total de 15.899 indivíduos foram avaliados, com idade entre 4 e 98 anos e oriúndos de cinco continentes. O formato do FM mais prevalente foi o circular (51,15%) seguido do oval (46,55%), sendo as posições horizontais mais frequentes na linha do segundo pré-molar (47.49%) e entre os pré-molares (38,74%). Dos 27 trabalhos que avaliaram o LA, este apresentou uma prevalência média de 40,38%. Em relação ao FMA, 21 artigos mostraram prevalência de 2,53% até 39,44% com média de 7,29%, e os casos unilaterais foram significativamente mais prevalentes (85.58% [CI95% = 73.56 - 94.39]).</Resumo>
		<Conclusao>O FM localiza-se preferencialmente entre os pré-molares ou próximo ao segundo pré-molar, o LA presente em cerca de 40% dos indivíduos e o FMA é mais observado em um lado, com prevalência bastante variada.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS098</Sigla>
		<Titulo>Panorâmica x TCFC e sua relação com a parestesia do nervo alveolar inferior associada a extrações de terceiros molares: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Lhano NC*, Ribeiro RA, Assis NMSP, Martins CC, Devito KL</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE JUIZ DE FORA.</Universidade>
		<Email>nath_calzavara@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática teve por objetivo verificar se a tomografia computadorizada de feixe cônico (TCFC), quando comparada à radiografia panorâmica, reduz os casos de parestesias temporárias do nervo alveolar inferior associados a extrações de terceiros molares. A busca na literatura incluiu cinco bases de dados (Pubmed, Scopus, Web of Science, Cochrane, SciELO), além da literatura cinzenta e busca manual na lista de referência dos estudos incluídos. Dois revisores independentes selecionaram títulos/resumos, e textos completos de acordo com os critérios de elegibilidade, extraíram os dados e avaliaram o risco de viés através da &lt;i&gt;Revised Cochrane Risk of Bias Tool for Randomized Trials&lt;/i&gt;. Os dados foram meta-analizados comparando TCFC versus panorâmica para o número de eventos (parestesia após extração do terceiro molar). Foi utilizado modelo de efeito fixo para heterogeneidade não significativa, além do cálculo de risco relativo (RR) e intervalo de confiança (IC) de 95%. A certeza da evidência foi avaliada pelo GRADE (&lt;i&gt;Grading of Recommendations, Assessment, Development, and Evaluation&lt;/i&gt;). Quatro ensaios clínicos controlados randomizados foram incluídos na meta-análise e apresentaram, para a maioria dos domínios, baixo risco de viés. RR foi 1,23 (95%IC: 0,75-2,02; I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;: 0%; p=0,43), favorecendo, mas sem efeito significativo, a radiografia panorâmica, com moderada certeza de evidência.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se, com moderada certeza, que as duas intervenções foram similares para reduzir a parestesia temporária após a extração de terceiros molares inferiores.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FNDE</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS099</Sigla>
		<Titulo>Validade da análise em microtomografia (micro-CT) para a detecção de lesões de cárie proximais: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Oliveira LB*, Massignan C, Oenning ACC, Bolan M, Porporatti AL, Canto GL</Autores>
		<Universidade>Divisão de Odontopediatria - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Email>lubutini@uol.com.br</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática investigou a validade da micro-CT para a detecção de lesões de cárie&lt;i&gt; in vitro&lt;/i&gt; em comparação à análise histológica (padrão de referência). Buscas sistemáticas foram executadas nas bases de dados LILACS, LIVIVO, PubMed, Scopus e Web of Science até 16 de janeiro de 2019. A literatura cinzenta foi pesquisada nas bases ProQuest e Google Scholar. Foram incluídos estudos &lt;i&gt;in vitro&lt;/i&gt; que avaliaram a validade da micro-CT para a detecção de lesões de cárie em comparação à análise histológica. As unidades de análise foram as superfícies proximais. Dois revisores coletaram e calcularam dados de acurácia diagnóstica. O risco de viés dos estudos incluídos foi avaliado por meio da ferramenta QUADAS-2. Um total de 270 artigos foi identificado e após uma seleção de 2 fases, 12 estudos foram incluídos na análise qualitativa e 3 na síntese quantitativa. Os resultados demonstraram que para a detecção de lesões de cárie em esmalte os valores de sensibilidade variaram de 29,0 a 84,0%, indicando alta variabilidade, enquanto a especificidade variou de 88,0 a 95,0%. Apenas um estudo relatou valor excelente de sensibilidade para a detecção de lesões em esmalte na superfície proximal de dentes permanentes com a micro-CT. Para a detecção de lesões em dentina, os valores de sensibilidade variaram de 61,0 a 77,0%, enquanto a especificidade variou de 88,0 a 94,0%. O risco de viés ou de aplicabilidade limitada foi considerado baixo em metade dos estudos incluídos.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que a micro-CT tem potencial para a detecção de lesões de cárie &lt;i&gt;in vitro &lt;/i&gt;em comparação à análise histológica.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - Código de Financiamento 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS100</Sigla>
		<Titulo>O método da medida dos ápices abertos possui acurácia para estimar a idade cronológica de crianças e adolescentes?</Titulo>
		<Autores> Nascimento LG*, Vieira MLO, Cavalcanti YW, Sousa SA, Lima TFR, Maia LC, Santiago BM</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social - UNIVERSIDADE FEDERAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>lidianegna@gmail.com</Email>
		<Resumo>Avaliou-se a evidência científica da aplicabilidade da medida dos ápices abertos para estimativa de idade por meio de uma revisão sistemática. Buscas bibliográficas foram realizadas em: PubMed, Scopus, Cochrane, Web of Science, LILACS e SIGLE. Foram selecionados estudos com crianças e adolescentes submetidos a estimativa de idade pelo método da Medida dos Ápices Abertos, com comparação entre a idade dental (ID) e a idade cronológica (IC). A avaliação da qualidade metodológica foi realizada pelo QUADAS-2. Dados relativos a média e desvio-padrão foram usados na metanálise, realizada em 3 subgrupos: fórmula original, fórmula europeia e fórmulas propostas a partir da original. A qualidade da evidência foi avaliada pelo GRADE. De 15.391 estudos recuperados, 31 foram lidos na íntegra, sendo 22 incluídos na revisão sistemática e 13 destes na metanálise. Dos 22 estudos transversais sem risco de viés (QUADAS-2), 14 apresentaram subestimativa da idade. Observou-se melhores resultados nos subgrupos que utilizaram a fórmula europeia para homens (DM= -0,02; p=0,28; I2=20%) e mulheres (DM= 0,04; p=0,09; I2=59%). Adaptações a partir da fórmula original (DM= -0,07; p=0,12; I2=52%) não mostraram diferenças entre a ID e a IC nestes grupos. O nível da qualidade da evidência foi de baixo a moderado.</Resumo>
		<Conclusao>A fórmula europeia e as fórmulas com fatores de correção específicos para cada população apresentam maior acurácia que a fórmula original, suportando a necessidade de novos estudos de regressão com rigor metodológico para melhorar o nível de evidência.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS101</Sigla>
		<Titulo>Precisão do desenvolvimento dental para estimar o surto de crescimento puberal: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Oliveira VXR*, Bittencourt MAV, Cericato GO, Rosário Junior AF, Girão RS, Oliveira VHFP, Lima APB, Paranhos LR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Email>vitor.xavier@ufu.br</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi verificar associação entre a precisão do desenvolvimento dental para realizar a estimativa de crescimento puberal. A revisão foi conduzida seguindo a declaração PRISMA e as diretrizes Cochrane, registrada na PROSPERO. Foi realizada busca em seis bases de dados, incluindo parte da "literatura cinzenta". Foram incluídos apenas estudos observacionais sem limite temporal, de idioma e status de publicação. Foi utilizado a ferramenta MAStARI para avaliação do risco de viés. A heterogeneidade entre os artigos incluídos foi calculado utilizando CochranQ-test. Dos 1.416 registros encontrados, 10 artigos foram elegíveis para análise qualitativa e dentre eles 9 foram incluídos para análise quantitativa. A associação entre desenvolvimento dental e maturidade esquelética foi considerada utilizando os métodos de Nolla [0,736 (0,666-0,814)] apresentado maiores coeficientes de correlação do que Demirjian [0,631 (0,450-0,884)], na amostra de meninos. O dente que proporcionou maior associação entre os seus estágios foi o canino inferior. A meta-análise indicou uma associação positiva, sendo mais forte nas meninas [0,725;(0,649-0,808)] em comparação aos meninos [0,640;(0,498-0,821)]. O teste de heterogeneidade atingiu valores altos (Q = 51,00), sugerindo um potencial viés dentro dos estudos.</Resumo>
		<Conclusao>Os estudos mostraram que o desenvolvimento dental possui interação com a maturação esquelética, embora a associação com o surto de crescimento puberal é elucidado em apenas alguns artigos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS102</Sigla>
		<Titulo>Prevalência de lesões orais no Pênfigo Vulgar: Uma Revisão Sistemática e Meta-Análise</Titulo>
		<Autores> Silva RS*, Batistella EA, Rivero ERC, Silva CAB</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>rayssabinodasilva@gmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática e meta-análise avaliou a prevalência de lesões orais em pacientes portadores de Pênfigo Vulgar (PV). Estratégias de busca para as bases de dados PubMed, Scopus, Livivo, Web of Science, LILACS, Google Schoolar e Open Grey foram criadas e duas revisoras fizeram a leitura independente dos artigos. Estudos observacionais reportando a prevalência de lesões orais do pênfigo vulgar, sem restrição quanto ao ano e idioma, foram incluídos, e estudos que avaliaram outros tipos de pênfigo foram excluídos. A análise do risco de viés foi feita por meio do JBI Critical Appraisal Checklist para estudos de prevalência. A meta-análise foi realizada utilizando o software MedCalc versão 18. Foram selecionados 31 estudos que reportaram a prevalência de lesões orais em 3700 pacientes com PV. Na análise de lesões do PV acometendo somente a mucosa oral, a prevalência foi de 60,31% (IC95%: 50,28 - 69,92; I2: 96, 85%) e na análise de lesões na mucosa oral combinadas com lesões na pele ou outras mucosas, a prevalência foi de 54,20% (IC95%: 38,02 - 69,94; I2: 97,78%). A mucosa oral foi predominantemente o primeiro sítio de manifestação do PV. O risco de viés variou entre baixo e moderado, sendo as principais fontes de viés a ausência de relato do método diagnóstico e o tamanho pequeno da amostra.</Resumo>
		<Conclusao>A prevalência de lesões do PV na mucosa oral, com ou sem concomitância a outros sítios, foi elevada, demonstrando assim, a importância do conhecimento por parte dos cirurgiões dentistas sobre as manifestações clínicas do PV, para um correto diagnóstico e tratamento adequado aos pacientes.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS103</Sigla>
		<Titulo>Metilação de protocaderinas na carcinogênese de neoplasias malignas humanas: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Dutra TTB*, Bezerra TMM, Luna ECM, Silva PGB, Costa FWG, Pereira KMA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ.</Universidade>
		<Email>thaistorres.bd@gmail.com</Email>
		<Resumo>As protocaderinas (PCDHs) são relatadas como genes supressores tumorais em diferentes carcinomas através da sua deleção genética ou metilação. Neste contexto, o objetivo desta revisão foi investigar o perfil de metilação de PCDHs em neoplasias malignas humanas. Uma revisão sistemática registrada pelo PROSPERO (CRD42019117844) foi conduzida conforme a lista de verificação do PRISMA. Foi realizada uma busca nas bases de dados LILACS, PubMed, Science Direct, Scopus e Web of Science, sem restrições de data ou idioma. Foram encontrados 162 artigos dos quais 26 foram utilizados na meta-análise e categorizados conforme a origem da neoplasia. Dois revisores extraíram os dados de forma independente e um terceiro resolveu quaisquer divergências. Os dados foram tabulados em planilha do Excel e exportados para software MedCalc. As análises de DerSimonian Lair ou Mantel Haenszel foram utilizadas para cálculo das odds ratio, com confiança de 95%. Foram compilados 3.377 casos, sendo PCDH10, PCDH17 e PCDH8 as mais estudadas, e o sexo masculino acometido 2,22 vezes mais que o feminino. Os estudos mostraram heterogeneidade significativa (p&lt;0.001), havendo odds ratio entre casos e controles bastante variável [2,20 (CI95% = 1,11 - 4,35) a 209,05 (CI95% = 12,64 - 2.457,18)] e a associação entre metilação e os cânceres estudados foi 26,08 (CI95% 15,42 - 44,13).</Resumo>
		<Conclusao>A metilação de PCDHs representa um importante evento epigenético na carcinogênese de diferentes neoplasias malignas.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS104</Sigla>
		<Titulo>Fatores Prognósticos do Carcinoma de Células Escamosas Oral entre Pacientes Jovens e Não-Jovens: uma revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Macedo-Filho RA*, Gonçalves IMF, Abreu LG, Lima KC, Nonaka CFW, Alves PM</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>robecimacedo@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O comportamento biológico do carcinoma de células escamosas oral (CCEO) em pacientes jovens ainda é controverso. Portanto, este estudo comparou os fatores prognósticos do CCEO entre pacientes jovens e não-jovens, por meio de uma revisão sistemática e metanálise. A busca eletrônica nas bases de dados foi realizada até fevereiro de 2019, sem filtros por idioma e ano de publicação. Estudos de coorte foram incluídos e avaliados pela Escala de Newcastle-Ottawa para risco de viés. A análise dos títulos/resumos foi feita por dupla de revisores (Kappa = 0,94). Dos 6.525 estudos que foram selecionados, 10 artigos atenderam aos critérios de elegibilidade, e apresentaram baixo risco de viés. A metanálise mostrou que os pacientes não-jovens tiveram prevalência 2,24 vezes maior de fumantes e 2,09 vezes maior acometimento de tumores bem diferenciados do que os jovens. Sendo os não-jovens 1,21 mais relacionados ao tratamento isolado (uma terapia) do que os jovens. Aos pacientes jovens foi atribuído prevalência 1,24 vezes maior de desenvolver CCE na língua e 1,54 vezes maior prevalência de aumento na sobrevida quando comparados a indivíduos não-jovens.</Resumo>
		<Conclusao>Entre os fatores prognósticos avaliados, houve diferenças no local anatômico e na gradação histopatológica nos jovens, entretanto, a sobrevida geral foi menor nos não-jovens, sugerindo que o CCEO pode apresentar comportamento biológico mais agressivo nestes pacientes.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS105</Sigla>
		<Titulo>Comparação de artefatos em amostras obtidas por biópsias utilizando o punch e o bisturi tradicional: uma revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Oliveira SR*, Almeida TFA, Mesquita RA, Abreu LG, Silva TA</Autores>
		<Universidade>Clínica, Cirurgia e Patologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>sicilia_oliveira04@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática e meta-análise teve como objetivo comparar a ocorrência de artefatos teciduais em amostras obtidas de biópsias de lesões orais com o uso do punch e do bisturi tradicional. As buscas eletrônicas foram realizadas em quatro bases de dados. A seleção de estudo e extração de dados dos artigos incluídos foram realizados de forma independente por dois autores. Foram identificadas 408 referências. Quatro estudos avaliando artefatos, como esmagamento, fragmentação, divisões, hemorragia, ondulação, orientação e artefatos induzidos por remoção cirúrgica inadequada foram incluídos nesta revisão sistemática e meta-análise. Os espécimes obtidos em biópsias utilizando bisturi foram 2,98 vezes mais propensos a apresentar esmagamento e 12,36 vezes mais propensos a apresentar divisões do que amostras de biópsia por punch. Biópsias realizadas com bisturi também foram 2,40 vezes mais propensas a fragmentação. Não houve diferença significativa entre amostras obtidas com o uso bisturi e com o uso do punch em relação à presença de hemorragia, ondulações, orientação e artefatos induzidos por remoção cirúrgica inadequada. Após a análise de sensibilidade, as amostras obtidas utilizando bisturi foram 6,18 vezes mais propensas a apresentar hemorragia do que as obtidas por punch.</Resumo>
		<Conclusao>As biópsias com punch apresentaram menor probabilidade de produzir artefatos, como esmagamento, fragmentação, divisões e hemorragias comparadas às biópsias com bisturi.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPEMIG</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS106</Sigla>
		<Titulo>Prevalência de carcinoma mucoepidermóide entre tumores de glândulas salivares maiores: uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Kammer PV*, Honnef LR, Mello FW, Melo GS, Rivero ERC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>pedrovkammer@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática (RS) foi investigar a prevalência de carcinoma mucoepidermóide dentre os tumores de glândulas salivares maiores. A busca eletrônica foi realizada em cinco bases de dados principais e em três da literatura cinzenta. O risco de viés dos estudos foi avaliado pela ferramenta &lt;i&gt;Joanna Briggs Institute Critical Appraisal Checklist for Studies Reporting Prevalence Data&lt;/i&gt;. Dos 1251 estudos encontrados, 68 foram incluídos na RS e 67 na meta-análise. Desses, 6 foram considerados com alto, 42 com moderado e 20 com baixo risco de viés. A prevalência global foi de 7,0% (intervalo de confiança de 95% [95%IC]=6,0-8,1%), sendo a glândula sublingual a mais afetada (11,2%; 95%IC=4,6-20,3%), seguida de parótida (6,8%; 95%IC=5,7-7,9%) e submandibular (6,2%; 95%IC=4,6-7,9%). Em relação a localização geográfica, a população do oriente médio apresentou a maior prevalência (12,4%; 95%IC=8,5-17,0%), seguida da africana (9,1%; 95%IC=6,9-11,5%), asiática (6,2%; 95%IC=5,0-7,7%), americana (6,0%; 95%IC=3,6-9,1%) e europeia (4,3%; 95%IC=3,1-5,7%). Apenas 6 estudos reportaram a classificação histológica dos casos, dos quais 51,9% (95%IC=34,7-68,9%) foram classificados como baixo, 40,1% (95%IC=29,2-51,5%) como alto e 6,0% (95%IC=0,3-18,0%) como moderado grau de diferenciação histológica.</Resumo>
		<Conclusao>A prevalência global de carcinomas mucoepidermóide entre tumores de glândulas salivares maiores foi de 7,0%. A glândula sublingual foi a mais afetada, seguida de parótida e submandibular. As populações do oriente médio e africanas foram as mais afetadas.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CNPq - 115274/2018-9</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS107</Sigla>
		<Titulo>Técnicas de descompressão e marsupialização na redução de lesões císticas dos maxilares: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Berretta LM*, Melo GS, Mello FW, Lizio G, Rivero ERC</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>le_berretta@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi avaliar a efetividade das técnicas cirúrgicas de descompressão (DP) e marsupialização (MP) na redução de lesões císticas dos maxilares. Foram elaboradas estratégias de busca para cinco bases de dados eletrônicas e três bases da literatura cinzenta. Foram considerados elegíveis estudos que avaliaram a efetividade dessas terapias em relação à taxa de redução dessas lesões, comparadas a medidas prévias ao tratamento. Foram identificadas 1248 referências até setembro de 2018, das quais 24 estudos &lt;i&gt;before-and-after&lt;/i&gt; foram incluídos. Dezesseis estudos avaliaram a técnica de DP e oito de MP. Uma alta heterogeneidade entre os estudos foi observada em relação à taxa de redução considerada satisfatória, contudo, a DP foi reportada como tratamento definitivo para a maioria das lesões em oito estudos, enquanto a MP em três. Dez estudos investigaram diferentes subtipos histológicos, dos quais a maioria não reportou diferenças significativas entre os grupos. Dentre os estudos que avaliaram associação com tamanho da lesão, a maioria reportou uma associação positiva entre tamanho inicial e velocidade de redução. Em 50% dos estudos que investigaram associação com localização anatômica, as lesões em mandíbula responderam mais rápido à terapia comparadas à maxila. A maioria dos estudos que avaliaram associação com idade concluiu que as técnicas parecem ser mais efetivas em pacientes jovens.</Resumo>
		<Conclusao>As técnicas de DP e MP demonstraram resultados satisfatórios, sendo consideradas como tratamento definitivo para a maioria das lesões em 11 estudos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS109</Sigla>
		<Titulo>O efeito da escovação e sequência de utilização do fio dental no acúmulo de biofilme e inflamação gengival: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Diniz ADR*, Reis PA, Ferreira IJ, Sousa JNL, Bernardino IM, Freitas DD, Santos MTM, Davila S</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>ALLYSONDRD@GMAIL.COM</Email>
		<Resumo>Objetivou-se avaliar as evidências científicas atuais sobre o efeito da escovação e sequência de utilização do fio dental no acúmulo de biofilme e inflamação gengival. Para tanto, realizou-se uma revisão sistemática seguindo o &lt;i&gt;checklist &lt;/i&gt;PRISMA. Seis bases de dados eletrônicas foram acessadas como fontes primárias de estudo. A "literatura cinzenta" também foi incluída para evitar vieses de seleção e publicação. O risco de viés entre os estudos incluídos foi avaliado com a Ferramenta de Avaliação Crítica do Instituto &lt;i&gt;Joanna Briggs &lt;/i&gt;para Revisões Sistemáticas. A pesquisa resultou em 1178 registros, dos quais dois foram considerados elegíveis para esta revisão. Os estudos evidenciaram que existem diferenças significativas ao utilizar o fio dental antes ou depois da escovação. O uso do fio dental antes da escovação resulta em melhor controle de biofilme quando comparado ao uso do fio dental depois da escovação. Além disso, contribui para menor índice de inflamação gengival e maior retenção de flúor na região interproximal.</Resumo>
		<Conclusao>O uso do fio dental seguido de escovação é preferível para reduzir o biofilme interdental e aumentar a concentração de flúor na região interproximal.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS110</Sigla>
		<Titulo>Tratamento de exposição gengival excessiva usando a técnica de reposicionamento labial: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Reis PA*, Laureano BS, Ferreira IJ, Sousa JNL, Paiva RA, Bernardino IM, Diniz ADR, Davila S</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>pauloareis1@gmail.com</Email>
		<Resumo>Objetivou-se avaliar as evidências científicas atuais sobre os resultados do tratamento de exposição gengival excessiva usando a técnica de reposicionamento labial. Para tanto, realizou-se uma revisão sistemática seguindo o &lt;i&gt;checklist&lt;/i&gt; PRISMA. Sete bases de dados eletrônicas foram acessadas como fontes primárias de estudo. A "literatura cinzenta" também foi incluída para evitar vieses de seleção e publicação. O risco de viés entre os estudos incluídos foi avaliado com a Ferramenta de Avaliação Crítica do Instituto &lt;i&gt;Joanna Briggs&lt;/i&gt; para Revisões Sistemáticas. A pesquisa resultou em 288 registros, dos quais cinco foram considerados elegíveis para esta revisão. Os estudos evidenciaram que a técnica de reposicionamento labial foi capaz de reduzir de modo significativo a quantidade em milímetros de exposição gengival excessiva. Ao comparar a técnica de reposicionamento clássico com a técnica de reposicionamento labial com o rompimento muscular, não foram encontradas diferenças significativas em relação a parâmetros como comprimento do lábio, inchaço e níveis de dor.</Resumo>
		<Conclusao>A técnica de reposicionamento labial é uma estratégia de tratamento de exposição gengival excessiva efetiva a curto prazo. Estudos clínicos prospectivos com tempo de acompanhamento superior a 12 meses devem ser realizados para fortalecer as evidências científicas disponíveis.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS111</Sigla>
		<Titulo>Efeito adjunto dos bisfosfonatos no tratamento periodontal: revisão sistemática com meta-análise</Titulo>
		<Autores> Silveira TM*, Silva BF, Goulart CR, Martins TM, Silva CF, Pola NM, Muniz FWMG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS.</Universidade>
		<Email>tacianesvs@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar o uso local e sistêmico dos bisfosfonatos como terapia adjuvante ao tratamento periodontal por meio de uma revisão sistemática. Três bases de dados foram utilizadas, e ensaios clínicos randomizados que relatavam o uso de qualquer bisfosfonato como adjuvante à terapia periodontal não cirúrgica foram incluídos. Meta-análises foram realizadas separadamente para o uso local e sistêmicos de bisfosfonatos, utilizando a diferença média (DM) do nível de inserção clínica (NI) e profundidade de sondagem (PS) antes e 6 meses após o tratamento periodontal. Análises de subgrupos foram realizadas nas meta-análises com bisfosfonatos aplicados localmente, considerando diabetes e fumo. Treze estudos foram incluídos ao total. Todos mostraram melhora significativa em pelo menos um parâmetro periodontal, quando foi utilizado o bisfosfonato. Foi apresentada DM de 1,52 mm (Intervalo de Confiança 95%: 0,97 - 2,07) e 1,44 mm (IC 95%: 1,08 - 1,79) para PS e NI, respectivamente, favorecendo o grupo que utilizou bisfosfonato localmente. Contudo, os bisfosfonatos locais não proporcionaram melhora significativa em fumantes para PS (DM: 1,35; IC 95%: -0,13 - 2,83) e NI (DM: 1,37; IC 95%: -0,17 - 2,91). A DM para bisfosfonatos usados sistemicamente foi de 0,40 mm (IC 95%: 0,21 - 0,60) e 0,51 mm (IC 95%: 0,19 - 0,83) para PS e NI, respectivamente.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que os bisfosfonatos promoveram significativas melhoras nos parâmetros periodontais quando administrados em associação à terapia mecânica e comparados com a terapia isolada ou associada a placebo.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS112</Sigla>
		<Titulo>Evaluation of genetic variations in interleukins genes related with chronic periodontitis: light of a meta-analytic Bayesian approach</Titulo>
		<Autores> Koga RS*, Pereira DF, Leal ALAB, Galeno JG, Barcellos JFM, Silva FRP</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS.</Universidade>
		<Email>reycekoga@gmail.com</Email>
		<Resumo>Periodontitis is a high prevalent disease that results from an intense immune-inflammatory response. As a multifactorial disturb, genetic variations in interleukins (IL) genes were associated with periodontitis and were focus of several meta-analyses in the literature. This study aimed to assess the noteworthiness in the meta-analyses by means of a Bayesian approach to determinate possible false report associations. As methods, a systematic search was performed for meta-analyses published before 23 January 2019, with associations between IL's gene polymorphisms and chronic periodontitis (CP). The calculations of False-Positive Rate Probability (FPRP) and Bayesian False Discovery Probability (BFDP) were performed to detect the noteworthiness with a statistical power of 1.2 and 1.5 of Odds Ratio at a prior probability of 10&lt;sup&gt;-3&lt;/sup&gt; and 10&lt;sup&gt;-6&lt;/sup&gt;. Gene and protein networks as well as the bias risk evaluation were performed for detailed analyses. As results, eight meta-analyses approaching polymorphisms in IL 1A/rs1800587, 1B/rs1143634, 1RN/rs2234663, 4/rs2243250, 6/rs1800795/rs1800796, 17A/rs2275913 and 18/rs1946518/rs187238 with CP were identified. Twenty-two from 270 calculations (8.15%) in the several allelic and genotypic comparisons in IL-1A and 1B genes showed be noteworthiness.</Resumo>
		<Conclusao>In conclusion, we have identified the IL-1A and IL-1B polymorphisms as noteworthy biomarkers for CP susceptibility. We hope these data are used to study periodontitis genetics and inform future screening programs.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS113</Sigla>
		<Titulo>Comparação entre instrumentos manuais e sônicos/ultrassônicos na terapia periodontal: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Martins JR*, Langa GPJ, Pimentel RP, Rosing CK, Martins TM, Muniz FWMG</Autores>
		<Universidade>Periodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>joaoroig@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi revisar sistematicamente a literatura sobre a efetividade dos instrumentos manuais e sônicos/ultrassônicos no tratamento da periodontite. Três bases de dados foram utilizadas para buscar ensaios clínicos randomizados comparando os resultados do tratamento periodontal não-cirúrgico através de instrumentos manuais e sônicos/ultrassônicos. Quatro meta-análises foram realizadas, utilizando a diferença média (DM) entre o período inicial e 3 e 6 meses após tratamento periodontal para nível de inserção clínica (NIC) e profundidade de sondagem (PS). O intervalo de confiança (IC) utilizado foi de 95%. Vinte e dois estudos foram incluídos e todos mostraram melhora significativa em pelo menos um dos parâmetros, para as duas terapias testadas. Foi identificado alto risco de viés no sigilo de alocação e no cegamento de participantes dos estudos incluídos. Ainda, na maioria dos estudos, a sequência de randomização não foi especificada. Não houve diferença estatisticamente significativa entre as terapias no ganho de NIC, nos períodos de 3 e 6 meses após tratamento periodontal (DM; 95%IC: 0,04; -0,13 - 0,21 e -0,02; -0,62 - 0,57, respectivamente). Da mesma forma, não foi encontrada diferença estatisticamente significativa para redução de PS (DM; 95%IC: 0,02; -0,14 - 0,18 e 0,13; -0,24 - 0,49).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que resultados similares são esperados para o tratamento periodontal não-cirúrgico, utilizando instrumentos manuais e sônicos/ultrassônicos. Contudo, o alto risco de viés detectado em diversos estudos limitam as conclusões deste trabalho.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS114</Sigla>
		<Titulo>Associação entre periodontite e pneumonia nosocomial: uma revisão sistemática e meta-análise de estudos observacionais</Titulo>
		<Autores> Jerônimo LS*, Abreu LG, Cunha FA, Lima RPE</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>laurasjer@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática e meta-análise foi avaliar a relação entre periodontite e pneumonia nosocomial em pacientes da Unidade de Terapia Intensiva. O presente estudo foi conduzido de acordo com as diretrizes dos Principais Itens para Relatar Revisões Sistemáticas e Meta-análises (PRISMA) e registrada (CRD42018105124) com PROSPERO (Registro Internacional Prospectivo de Revisões Sistemáticas, Universidade de York, York, Reino Unido). Uma busca foi realizada em cinco bases de dados sem restrições quanto à linguagem ou data de publicação. Dos 560 estudos selecionados, 10 foram submetidos à análise de texto completo. Cinco estudos foram elegíveis (dois estudos de corte transversal e três casos-controle), e todos foram inseridos na meta-análise. A meta&amp;#8208;análise foi realizada com testes de sensibilidade e heterogeneidade estatística. As medidas de efeito sumário foram calculadas por odds ratio (OR) e 95% de intervalo de confiança (IC). Houve associação significativa entre periodontite e pneumonia nosocomial nesta meta-análise (OR 2,55, 95% IC 1,68 a 3,86). Nesta meta-análise I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; = 0%.</Resumo>
		<Conclusao>A evidência científica demonstra a associação positiva entre periodontite e pneumonia nosocomial. Indivíduos com periodontite, admitidos na Unidade de Terapia Intensiva, apresentaram maior probabilidade de apresentarem pneumonia nosocomial do que indivíduos sem pneumonia.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS115</Sigla>
		<Titulo>O tratamento periodontal não-cirúrgico influência na artrite reumatoide? uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Rosa CDRD*, Gomes JML, Lemos CAA, Limírio JPJO, Minatel L, Pellizzer EP</Autores>
		<Universidade>Materiais Odontológicos e Prótese - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>cleberdavi2@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A artrite reumatoide e a periodontite compartilham características patológicas em comum, ambas apresentam um desequilíbrio entre citocinas que geram degradação dos tecidos conjuntivos. O objetivo deste estudo foi avaliar a atividade da artrite reumatoide após a realização de terapia periodontal não-cirúrgica. Esta revisão foi realizada conforme o PRISMA e está registrada no PROSPERO. As buscas foram realizadas nas bases de dados PubMed / MEDLINE, Scopus e Cochrane Library para artigos publicados até abril de 2019. Nove artigos foram selecionados para análise qualitativa e quantitativa de acordo com os critérios de elegibilidade, os estudos avaliaram a atividade da artrite reumatoide após raspagem e alisamento radicular utilizando Disease Activity Score (DAS-28) e/ou os medidores inflamatórios Erythrocyte sedimentation rate (ESR) e C-reactive protein (CRP). O número total de participantes incluídos foi de 374, com uma média de idade de 49.4 anos, sendo que todos pacientes apresentavam artrite reumatoide e doença periodontal em conjunto. O período de acompanhamento variou de 4 a 24 semanas. A meta-análise realizada mostrou uma significante redução nos valores de DAS-28 (P=0.004) e ESR (P=0.01) após o tratamento periodontal. Já os valores de CRP (P=0.24) não mostraram diferença significante após o tratamento.</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, o controle da doença periodontal em pacientes com artrite reumatoide, por meio do tratamento periodontal não cirúrgico tem um efeito benéfico sobre DAS28 e o ESR.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS116</Sigla>
		<Titulo>Associação do amoxicilina e metronidazol na periodontite agressiva: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Lago MCA*, Mendes CL, Assis CPP, Albuquerque MS, Silva CGS, Cavalcanti MHA, Oliveira LJR, Silva RB</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Email>catarina.alago@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo dessa revisão sistemática e meta-análise foi avaliar o efeito do metronidazol e amoxicilina associado à terapia mecânica no tratamento da periodontite agressiva. Este estudo foi conduzido de acordo com as diretrizes do PRISMA e registrado no PROSPERO (CRD42018111595). A pesquisa foi realizada nas bases de dados Pubmed / MEDLINE, Web of Science, Scopus e Cochrane Library até janeiro de 2019, apenas com ensaios clínicos randomizados, comparando se o uso sistêmico de metronidazol e amoxicilina melhora a resposta ao tratamento em pacientes com periodontite agressiva. Foram identificados 137 artigos e, após a aplicação dos critérios de inclusão / exclusão, foram selecionados 04 estudos. Os resultados mostraram que não houve diferença estatística entre o uso de antibióticos sistêmicos e raspagem e alisamento radicular apenas, em relação ao nível de inserção clínica (p = 0,52, MD 0,21, IC95%: -0,04, 0,46), mas, em em relação à profundidade de sondagem, houve diferença estatística entre o uso de antibióticos sistêmicos e apenas raspagem e alisamento radicular (p = 0,02, MD 0,40, 95% CI: 0,02, 0,78).</Resumo>
		<Conclusao>A associação de antibióticos sistêmicos com raspagem e alisamento radicular no tratamento de pacientes com periodontite agressiva, em relação ao ganho do nível de inserção clínica, não foi estatisticamente superior apenas à raspagem e alisamento radicular, mas houve diferença estatística em relação à redução da profundidade de sondagem.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS117</Sigla>
		<Titulo>Influência da área doadora e da técnica de remoção de tecido conjuntivo para recobrimento radicular: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Haas AN*, Konflanz W, Orth CC, Muniz FWMG</Autores>
		<Universidade>Odontologia Conservadora - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>alexnhaas@gmail.com</Email>
		<Resumo>As seguintes questões PICO foram definidas para pacientes com recessões unitárias Classe I e II de Miller: (1) Enxerto de tecido de conjuntivo (ETC) colhido de diferentes áreas do palato fornece diferentes resultados de recobrimento radicular (RecRad)? (2) Diferentes técnicas de remoção de ETC fornecem diferentes resultados de RecRad?. PubMed, Scopus e Embase foram consultadas e foram incluídos ensaios randomizados com seguimento &gt;6 meses e que, em pelo menos um dos grupos, o tratamento realizado incluísse ETC. 3373 citações foram encontradas, permanecendo 117 artigos lidos na íntegra, resultando em 61 estudos incluídos na revisão. Apenas um ensaio randomizado foi encontrado comparando diretamente área doadora do palato com tuberosidade (PICO1), e apenas dois comparando diretamente a técnica de remoção do ETC (com ou sem epitélio) (PICO2). Meta-análise de 43 estudos que avaliaram em um dos grupos o ETC removido sem epitélio resultou em uma media final de recessão gengival igual a 0,57mm. Para 15 estudos que avaliaram em um dos grupos ETC removido com epitélio e desepitelizado fora da boca a meta-análise resultou em 0,16mm de recessão final.</Resumo>
		<Conclusao>A área doadora de primeira eleição ainda deve ser o palato, não havendo recomendação baseada em evidência sólida sobre qual a melhor técnica de desepitelização do ETC.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS118</Sigla>
		<Titulo>Eficácia do chá verde (Camellia sinensis (L.) Kuntze no tratamento da periodontite: Revisão Sistemática</Titulo>
		<Autores> Melo JGA*, Sousa JP, Firmino RT, Granville-Garcia AF, Nonaka CFW, Costa EMMB</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE ESTADUAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>gameloj@gmail.com</Email>
		<Resumo>Objetivou-se analisar a evidência científica quanto à eficácia do chá verde (Camellia sinensis), em suas diferentes formas e aplicações, no tratamento da periodontite. Foram realizadas buscas em 7 bases de dados eletrônicas, na literatura cinzenta, além de busca manual, até abril de 2019. Foram incluídos ensaios clínicos controlados randomizados que avaliaram o chá verde como agente terapêutico no tratamento da periodontite. Dois revisores independentes selecionaram os estudos, extraíram os dados e analisaram o risco de viés dos estudos utilizando o instrumento RoB 2.0 da Cochrane. Inicialmente, 3.025 estudos foram encontrados, dos quais nove foram incluídos. O risco de viés foi baixo em apenas três estudos. Foram identificadas quatro formas de apresentação do chá verde: sachês, tiras de hidroxipropilcelulose, gel e dentifrício. O chá verde, em todos os estudos, foi administrado em associação com a raspagem e o alisamento radicular. O tempo de tratamento variou de 21 dias a 6 meses. Todas as formas do chá verde reduziram significativamente o sangramento à sondagem e a profundidade de sondagem, com exceção do dentifrício para este último indicador clínico. O dentifrício melhorou significativamente o índice gengival. O índice de placa, em todos os estudos, foi o único que não apresentou diferença entre os grupos.</Resumo>
		<Conclusao>A evidência científica sugere a eficácia do uso do chá verde adjunto à terapia periodontal. Estudos adicionais com melhor qualidade metodológica são necessários para confirmar a evidência.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS119</Sigla>
		<Titulo>Acurácia de diferentes métodos para avaliação de fenótipo gengival: uma revisão  sistemática</Titulo>
		<Autores> Lavôr TFA*, Henriques DPP, Ferreira IJ, Peixoto LR, Giordani GI, Bernardino IM, Davila S</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>thuanydelavor@gmail.com</Email>
		<Resumo>Objetivou-se avaliar as evidências científicas atuais sobre a acurácia de diferentes métodos de avaliação de fenótipo gengival. Para tanto, realizou-se uma revisão sistemática seguindo o checklist PRISMA. Seis bases de dados eletrônicas foram acessadas como fontes primárias de estudo. A "literatura cinzenta" também foi incluída para evitar vieses de seleção e publicação. O risco de viés entre os estudos incluídos foi avaliado com a Ferramenta de Avaliação Crítica do Instituto Joanna Briggs para Revisões Sistemáticas. A pesquisa resultou em 575 registros, dos quais 11 foram considerados elegíveis para esta revisão. Os estudos evidenciaram que a avaliação visual do fenótipo gengival por si só não é suficientemente confiável em comparação com a medição direta. A sondagem transgengival com a sonda periodontal, bem como a determinação do fenótipo usando biômetro ultrassônico possuem acurácia maior, sendo mais adequados para a prática diária.</Resumo>
		<Conclusao>O método de avaliação visual do fenótipo gengival não apresenta acurácia elevada. Abordagens como sondagem transgengival e utilização de biômetro ultrassônico constituem estratégias de avaliação com acurácia maior.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS121</Sigla>
		<Titulo>O fenômeno dos dentes rosados como evidência tanatológica odontolegal - uma revisão sistemática da literatura</Titulo>
		<Autores> Oliveira MN*, Rosário Junior AF, Santos Filho PCF, Blumenberg C, Paranhos LR</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós Graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Email>murilo_n_o@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Relatado como uma alteração cadavérica encontrada em autópsias, o Fenômeno dos Dentes Rosados (FDR) resulta da decomposição de corpos e é considerado um achado de baixa especificidade. Este estudo buscou, por meio de uma revisão sistemática de literatura, a relação entre o FDR e características individuais encontradas em necropsias. A revisão foi executada seguindo as recomendações PRISMA e Cochrane Guidelines. As bases de dados, PubMed, SciELO, Embase, Scopus, Web of Science, LILACS e Science Direct foram utilizadas na estratégia de busca principal. Além de busca em parte da "literatura cinzenta" nas bases OpenGrey, OpenThesis e OATD. Foram considerados elegíveis para o estudo, relatos de caso e série de casos. O risco de viés foi calculado utilizando a ferramenta The Joanna Briggs Institute (JBI).A análise estatística foi realizada a partir da regressão de Poisson com robusta variância afim de se avaliar a associação do FDR com dados descritivos levantados nos estudos. Foram encontrados 1.004 resultados a partir da busca inicial, dos quais, 11 artigos, relatando um total de 71 casos apresentando FDR atenderam aos critérios de elegibilidade. Os estudos foram publicados entre 1977 e 2018 e todos apresentaram baixo risco de viés. A idade das vítimas variou entre 4 e 84 anos (média 31.13±13.32) e a maioria era do sexo masculino (73.24%). Foram relatados 331 dentes que apresentatam FDR, dos quais, 163 em região anterior, 87 pré-molares e 81 molares</Resumo>
		<Conclusao>Dada as variadas características de cada caso, o FDR se confirmou como evento inespecífico em necrópsias odontolegais.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS122</Sigla>
		<Titulo>Confiabilidade da Rugoscopia Palatina para o Dimorfismo Sexual: Uma Revisão Sistemática e Meta-Análise</Titulo>
		<Autores> Paulo DM*, Andrade RNM, Vieira WA, Bernardino IM, Rosário Junior AF, Paranhos LR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Email>djessyca@gmail.com</Email>
		<Resumo>Este estudo avaliou a validade da rugoscopia palatina no dimorfismo sexual na rotina de Odontologia forense. Foi realizada uma revisão sistemática da literatura seguindo as recomendações PRISMA e as diretrizes Cochrane. Seis bases de dados eletrônicas foram utilizadas como principal fonte de pesquisa. Parte da &amp;quot;literatura cinzenta&amp;quot; foi pesquisada para evitar viés de seleção e publicação. Como fonte secundária de informação, as listas de referência dos estudos elegíveis também foram consultadas para aumentar a abrangência da busca. O risco de viés foi avaliado com a ferramenta do Joanna Briggs Institute. Para realizar a meta-análise e verificar a heterogeneidade entre os estudos elegíveis, foram utilizados os testes Cochran Q test e I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; test. A busca sistemática resultou em 263 estudos, dos quais 8 preencheram os critérios de inclusão. Outro artigo elegível foi incluído após a pesquisa nas listas de referência. Dos 9 estudos que passaram por extração dos dados qualitativos, seis foram selecionados para análise quantitativa. A meta-análise mostrou taxas de sensibilidade e especificidade de 89% e 83%, respectivamente. A área sob a curva atingiu 0,93.</Resumo>
		<Conclusao>A rugoscopia palatina parece ser discriminante para o dimorfismo sexual. No entanto, as limitações encontradas especificamente em cada estudo e a forte heterogeneidade entre os estudos sugerem que a rugoscopia palatina carece de confirmação baseada em evidências para uma aplicação confiável como uma única ferramenta para o dimorfismo sexual na prática.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS123</Sigla>
		<Titulo>Associação entre uso de drogas de abuso e periodontite: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Lisboa DC*, Aragão WAB, Castro MML, Alvarenga MOP, Fagundes NCF, Maia LC, Lima RR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Email>deboracatete@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática teve como objetivo verificar as evidências que associam o uso abusivo de drogas e periodontite. Foram utilizadas as bases de dados PubMed, Scopus, Web of Science, The Cochrane Library, LILACS, Open Grey e Google Scholar para pesquisa dos estudos. Foi utilizado o acróstico PECO, em que os participantes (P) eram humanos adultos, usuários de drogas de abuso (E) e não usuários (C), tendo como desfecho (O) a associação entre o uso abusivo de drogas e incidência de periodontite. A pesquisa e extração dos dados basearam-se nas diretrizes PRISMA. As buscas resultaram em 3226 estudos, dos quais 17 foram selecionados para leitura completa após exclusão de duplicatas e por título e resumo. Destes, 4 estudos foram eleitos e submetidos a análise qualitativa pelo protocolo de Fowkes e Fulton. Para análise do nível de evidência aplicou-se a avaliação GRADE. Os estudos eleitos apresentaram baixo risco de viés, porém com um nível de evidência muito baixo.</Resumo>
		<Conclusao>Os estudos eleitos mostram a associação entre o uso abusivo de drogas como álcool, crack e cocaína e incidência de periodontite, contudo mais estudos são necessários para explicitar os mecanismos biológicos inerentes a estas associações.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS124</Sigla>
		<Titulo>Manifestações bucais em pacientes com anorexia e bulimia nervosa: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Martins RJ*, Garbin CAS, Belila NM, Moimaz SAS, Garbin AJI</Autores>
		<Universidade>Odontologia Infantil e Social - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>ronald.j.martins@unesp.br</Email>
		<Resumo>Os distúrbios alimentares são síndromes comportamentais cujos critérios diagnósticos têm sido amplamente estudados. Realizou-se revisão sistemática com base na análise de publicações nacionais e internacionais presentes na literatura, sobre a ocorrência de manifestações bucais em pacientes com anorexia e bulimia nervosa. Foi efetuada uma busca de evidências nas bases de dados PubMed, Scopus, Web of Science, Portal Regional da BVS e Embase. Incluíram-se estudos do tipo caso-controle que analisavam manifestações bucais como a cárie e erosão dentária, periodontite, má oclusão e lesões de tecido mole, em indivíduos com distúrbios alimentares. A avaliação da qualidade metodológica de cada estudo incluído, baseou-se na lista de verificação de Dows &amp; Black. Foram identificados 1.958 estudos. Com a exclusão dos trabalhos repetidos, restaram 1.045 artigos. Removeram-se os que fugiam do tema proposto e aplicaram-se os critérios de exclusão; permanecendo 66 trabalhos. Os resumos foram analisados em duplicata, suprimindo os que apresentavam resultados inconsistentes, com viés ou confusão e que não obedeciam aos padrões estabelecidos. Foi obtido um número final de seis trabalhos, onde todos respondiam a questão sobre quais manifestações bucais são encontradas em pacientes com anorexia e bulimia nervosa.</Resumo>
		<Conclusao>Os trabalhos analisados mostraram que os pacientes diagnosticados com anorexia e bulimia nervosa normalmente apresentam lesões nos dentes e gengivas, sendo que o odontólogo apresenta importante papel no diagnóstico precoce desses transtornos alimentares.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS125</Sigla>
		<Titulo>Relação entre maus-tratos infantis e saúde bucal: Revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Montenegro AKRA*, Stein C, Chaves CO, Lopes FF, Ribeiro CCC, Hugo FN, Hilgert JB, Alves CMC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Email>kklha@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar a relação entre maus-tratos e desfechos de saúde bucal em crianças e adolescentes, incluindo estudos de coorte, caso-controle ou transversais. Utilizou-se as bases de dados Pubmed/MEDLINE, Scopus, Cochrane, LILACS, Google acadêmico, BBO, Scielo, Embase e Web of Science, sem restrição de ano ou idioma. Foram identificados 4783 estudos. Após leitura dos títulos e resumos, 29 foram selecionados para análise. Destes, 18 foram incluídos na Revisão Sistemática. Foi possível agrupar dados de quatro estudos para realização da metanálise. O tamanho das amostras variou de 63 a 1248 crianças. Os estudos selecionados apresentavam desenho transversal. Onze eram descritivos e avaliaram cárie e traumatismo dentário. Os 7 estudos analíticos avaliaram apenas cárie dentária. A maioria dos trabalhos sobre traumatismo mostrou que mais de 50% das crianças e adolescentes que sofreram maus-tratos (54% a 60%) apresentaram injúrias na região oral e maxilofacial. Nos estudos descritivos, observou-se maior chance da população pesquisada apresentar cárie dentária sem tratamento. A estimativa do resumo da metanálise mostrou associação entre maus-tratos infantis e ocorrência da cárie dentária (RR = 1,78, IC 95% [1,58, 1,99]). Esta associação não foi significante quando se analisou a diferença absoluta entre médias de dentes cariados (MD = 2,27, IC 95% [-0,03, 4,58]). </Resumo>
		<Conclusao>Crianças vítimas de maus-tratos apresentaram maior ocorrência de cárie dentária, maior necessidade de tratamento e alta frequência de traumatismo na região oral e maxilofacial.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPEMA - 01560/16</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS126</Sigla>
		<Titulo>Prevalência de bruxismo e fatores associados em crianças e adolescentes: uma revisão sistemática da literatura</Titulo>
		<Autores> Campos CBA*, Macêdo RFC, Campelo RC, Lima HLO, Colins PMG, Naves LMM, Araújo JSS, Thomaz EBAF</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Email>cassio.bernard@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Este trabalho buscou analisar a prevalência de bruxismo e o papel dos determinantes perinatais, socioeconômicos e demográficos sobre a sua ocorrência em crianças e adolescentes. Para isso, foi feita uma revisão sistemática da literatura que utilizou o &lt;i&gt;MOOSE Statement&lt;/i&gt; (&lt;i&gt;Meta-analysis of Observational Studies in Epidemiology&lt;/i&gt;) como guia. Para as buscas, realizadas em março de 2016, utilizou-se a estratégia PICO (&lt;i&gt;Population, Intervention/exposition, Control group, Outcome&lt;/i&gt;). A taxa de prevalência encontrada para bruxismo variou de 5,9% a 45,6% em crianças e de 9,2% a 11% em adolescentes. Fatores socioeconômicos como chefe da família desempregado, estudar em escola pública, baixa renda, menor idade dos pais ao nascimento e crianças que executavam tarefas domésticas foram associados à maior ocorrência deste agravo. Menor paridade associou-se ao apertamento de dentes na infância. Outros fatores perinatais, como nascimento pré-termo e baixo peso ao nascer não foram relacionados ao bruxismo.</Resumo>
		<Conclusao>A prevalência de bruxismo é muito variada na população. Fatores socioeconômicos e demográficos estão associados à sua ocorrência, mas não há evidências suficientes sobre a relação com fatores perinatais.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - FAPEMA - BIC-02360/14</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS127</Sigla>
		<Titulo>Métodos para prevenção de cárie precoce na infância: overview de revisões sistemáticas</Titulo>
		<Autores> Soares RC*, Rosa SV, Rocha JS, Bettega PVC, Moyses ST, Werneck RI, Moysés SJ</Autores>
		<Universidade>Saúde Coletiva - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DO PARANÁ.</Universidade>
		<Email>renatac.soares16@gmail.com</Email>
		<Resumo>Objetivou-se analisar o corpo de evidências científicas disponíveis sobre métodos para prevenção da Cárie Precoce na Infância (CPI), em revisões sistemáticas da literatura. Uma revisão do tipo &lt;i&gt;overview&lt;/i&gt; foi realizada, com buscas nas bases &lt;i&gt;PubMed/MEDLINE, Web of Science, Scopus, LILACS, SciELO&lt;/i&gt; e &lt;i&gt;Cochrane&lt;/i&gt;. Os estudos foram selecionados independentemente por dois avaliadores e os dados extraídos foram sintetizados. A qualidade das revisões sistemáticas incluídas foi analisada a partir do instrumento de avaliação &lt;i&gt;AMSTAR&lt;/i&gt; 2. Foram incluídas 10 revisões sistemáticas, as quais variaram de qualidade metodológica "baixa" a "criticamente baixa". Os métodos relacionados positivamente com a prevenção da CPI foram: educação em saúde bucal; programas odontológicos preventivos para gestantes; orientação em saúde bucal em conjunto com a utilização de flúor em crianças; integração de promoção de saúde bucal de crianças e mães junto à área de Enfermagem; visitas odontológicas preventivas precoces; uso do verniz fluoretado; e pastas de dente com mais de 1.000 ppm de flúor. Contudo, fluoreto pré-natal, verniz/gel de clorexidina, iodopovidona, bactérias probióticas, agentes remineralizantes, e selantes de fóssulas e fissuras não foram associados com a prevenção da CPI.</Resumo>
		<Conclusao>A força de recomendação extraída da evidência produzida ainda é limitada, em função dos delineamentos predominantes e qualidade metodológica dos estudos. No geral, os métodos mais promissores para prevenção de CPI estão baseados em uma perspectiva de atenção integral à saúde.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 001</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS128</Sigla>
		<Titulo>Fatores de risco para lesões maxilofaciais entre vítimas de acidentes de trânsito: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Rolim AKA*, Nóbrega LM, Bernardino IM, Leal PM, Martins CC, Granville-Garcia AF, Davila S</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>k_rolim19@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Este estudo teve como objetivo avaliar as evidências científicas sobre os fatores de risco para lesões maxilofaciais entre vítimas de acidentes de trânsito. Foi realizada uma revisão sistemática de estudos publicados até fevereiro de 2017 nas seguintes bases de dados: PubMed, Web of Science, Scopus e Cochrane Library. Os estudos foram selecionados por dois revisores independentes (&amp;#1008; = 0,841). O risco de viés nos estudos selecionados foi avaliado usando uma versão adaptada da Newcastle-Ottawa Scale para estudos observacionais. Um total de 2703 registros foram encontrados, dos quais apenas três artigos preencheram os critérios de inclusão e foram analisados, incluindo 422 244 pacientes. A relação homem / mulher variou de 3,4: 1 a 6: 1. Todos os estudos elegíveis realizaram análise estatística multivariada. Onze fatores de risco para traumas maxilofaciais foram identificados: sexo ( P &lt;0,05), faixa etária (P &lt;0,05), região de residência (P &lt;0,05), características de impacto ( P &lt;0,05), aumento da alteração na velocidade de colisão ( P &lt;0,05), aumento da altura do ocupante ( P &lt;0,05), não uso de equipamento de proteção ( P &lt;0,05), tipo de acidente ( P &lt;0,05), tempo de ocorrência ( P &lt;0,05), gravidade da lesão ( P &lt;0,05) e ocorrência de lesões concomitantes ( P &lt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados sugerem que as características sociodemográficas, assim como aquelas relacionadas aos padrões de colisões e circunstâncias dos acidentes de trânsito, podem influenciar a ocorrência de lesões maxilofaciais.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS129</Sigla>
		<Titulo>Sintomas depressivos em estudantes de graduação em Odontologia: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Silva CF*, Maurique LS, Toniazzo MP, Casarin M, Pola NM, Muniz FWMG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS.</Universidade>
		<Email>Caroline.fs@outlook.com</Email>
		<Resumo>Este estudo teve como objetivo revisar sistematicamente a prevalência de sintomas depressivos em estudantes de graduação em Odontologia. Estratégias de busca foram desenvolvidas para as bases de dados PUBMED, SCOPUS e EMBASE. As perguntas focadas foram as seguintes: "Qual é a prevalência de sintoma de depressão em estudantes de graduação em Odontologia?" e "Sexo e tempo de graduação estão associados a sintomas depressivos em estudantes de graduação em Odontologia?" Foram incluídos estudos observacionais que tivessem aplicado questionários para avaliar depressão. Vinte e nove estudos foram incluídos, e nove questionários diferentes foram identificados. A prevalência de sintomas depressivos ou de depressão leve variou de 2,75% a 82,95%. Os resultados da meta-análise demonstraram que estudantes do sexo masculino possuem 29% menos chances de apresentar sintomas depressivos em comparação a estudantes do sexo feminino (Razão de chance, RC; Intervalo de confiança 95%, IC95%: 0,71; 0,52 - 0,97). Não foram detectadas diferenças significativas entre os sexos quando os escores médios dos questionários foram considerados (Diferença média padrão; 95% IC: -0,08; -0,25 - 0,08). Não foi detectada diferença significativa no número de estudantes com sintomas depressivos, ao longo dos anos de graduação (RC; IC95%: 1,16; 0,64-2,09).</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que estudantes de Odontologia do sexo feminino apresentam mais sintomas depressivos, mas nenhuma diferença é demonstrada em relação ao tempo de graduação.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS130</Sigla>
		<Titulo>É seguro o uso de anestesia local no tratamento odontológico em gestantes? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Campos JST*, Ribeiro BC, Nogueira PM, Vasconcelos M, Zina LG</Autores>
		<Universidade>Social Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>juliastcampos@gmail.com</Email>
		<Resumo>Foi objetivo deste trabalho avaliar sistematicamente a literatura sobre a segurança do uso de anestésico local no tratamento odontológico em gestantes. Foi conduzida uma revisão sistemática de estudos primários em 9 fontes de dados, incluindo a literatura cinzenta, sendo a informação extraída de forma independente por 2 revisoras, sem restrição de data e idioma. O risco de viés foi analisado e utilizado Sistema Grade para avaliar a qualidade da evidência. Dentre 427 referências encontradas, apenas 3 estudos primários avaliaram o uso de anestésico em gestantes, sendo 1 estudo de caso, 1 série de casos e 1 coorte prospectivo. Ao todo, 354 gestantes foram submetidas a tratamento odontológico sob anestesia local. Os anestésicos utilizados foram prilocaína a 4% e trimecaína com noradrenalina. O estudo de coorte não apresentou informações sobre o sal anestésico. Apenas no relato de caso, a prilocaína foi associada ao quadro de metahemoglobinemia na paciente. O estudo de coorte foi aquele com menor risco de viés. Não foi possível realizar a meta-análise, devido à indisponilidade de dados. O nível de evidência ao todo foi considerado baixo.</Resumo>
		<Conclusao>Apesar das recomendações atuais, não há evidência científica suficiente que garanta a segurança do uso de anestésico local em tratamento odontológico para gestante. O número de estudos primários disponíveis sobre o tema é muito pequeno, com apenas um estudo controlado bem conduzido. Há necessidade de se avaliar a segurança do pré-natal odontológico através de novos estudos primários para embasar os protocolos clínicos.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - FAPEMIG - 05/2017</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS131</Sigla>
		<Titulo>Associação entre síndrome metabólica e perda dentária: revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Souza ML*, Massignan C, Peres KGA, Peres MAA</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>marinaleitesouza@gmail.com</Email>
		<Resumo>	O objetivo foi verificar o nível de evidência científica sobre a associação entre síndrome metabólica (SM) e perda dentária (PD). Realizou-se uma revisão sistemática da literatura, incluindo estudos observacionais que avaliaram a associação entre SM e PD em adultos (18 anos ou mais), sem restrição de data ou idioma. O protocolo foi registrado no &lt;i&gt;International Prospective Register of Systematic Reviews&lt;/i&gt; (PROSPERO) sob o número CRD42018095880. Os estudos foram identificados através das bases de dados eletrônicas: Embase, LILACS, Livivo, PubMed, Scopus, Web of Science, ProQuest, Opengrey e Google Scholar. Dois revisores independentemente coletaram as informações dos artigos selecionados. Depois, estas informações foram comparadas para confirmar a precisão. A qualidade dos estudos foi analisada por meio da ferramenta &lt;i&gt;Newcastle-Ottawa&lt;/i&gt;. Um modelo de efeitos aleatórios foi empregado para as metanálises. O nível de evidência foi avaliado conforme os critérios do &lt;i&gt;Grading of Recommendations Assessment, Development and Evaluation&lt;/i&gt; (GRADE). Doze estudos preencheram os critérios de elegibilidade (mais de 80% eram transversais) e 9 foram mantidos para a metanálise. Os participantes com SM tiveram menos dentes (diferença padronizada na média de 2,77; IC95% -4,56, -0,98), maior chance de ausência de dentição funcional (OR 2,37; IC95% 1,89, 2,96) e maior risco de PD (RR 1,39; IC95% 1,14, 1,71), comparando-se aos sem SM. A qualidade geral das evidências foi muito baixa.</Resumo>
		<Conclusao>SM foi positivamente associada à PD. No entanto, o nível de evidência foi muito baixo.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS132</Sigla>
		<Titulo>A experiência da perda dentária: revisão sistemática e metassíntese</Titulo>
		<Autores> Miranda FS*, Costa JG, Paula LMLL, Gomes VE, Ferreira EF, Sampaio AA, Ferreira RC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>flaviasilveiramiranda92@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>Avaliar por meio de revisão sistemática e metassíntese de estudos qualitativos o significado da experiência da perda dentária para os indivíduos. Busca em Bases de dados eletrônicas (PubMED, Web of Science, Scopus, Scielo Citation Index e Lilacs) foram conduzidas a partir da pergunta de pesquisa: "Qual o sentido sobre a experiência da perda dentária de indivíduos edêntulos?". Foram incluídos estudos qualitativos, em inglês, português ou espanhol. Consulta às listas de referência dos estudos incluídos complementou a busca eletrônica. A seleção dos artigos ocorreu pela leitura dos títulos/resumos e leitura dos artigos selecionados na íntegra de forma independente por dois pesquisadores. A qualidade dos artigos foi avaliada empregando-se o CASP (Critical Appraisal Skills Programme). A metassíntese baseou-se em Howell Major e Savin-Baden (2010). Foram selecionados 19 estudos, nos quais foram identificados 107 temas relacionados à perda dentária, que foram condensados em seis temas secundários: "perda de função", "acesso à informação sobre saúde bucal", "acesso ao serviço odontológico", "significado da perda", "condição socioeconômica" e "impacto social". A síntese final reuniu 3 temas terciários: "impactos biológicos e sociais", "acesso aos cuidados em saúde bucal" e "autopercepção da perda dentária".</Resumo>
		<Conclusao>A experiência da perda dentária é percebida de modo negativo pela maioria dos indivíduos, especialmente pelos impactos biológicos e socais que causam, além de apontar como fator causal a falta de acesso aos cuidados em saúde bucal ao longo da vida.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - Fapemig - PPM-00603-18</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS133</Sigla>
		<Titulo>Avaliação do risco ergonômico do assento convencional e do tipo sela em odontologia: uma revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Gouvêa GR*, Vieira WA, Paranhos LR, Bernardino IM, Bulgareli JV, Pereira AC</Autores>
		<Universidade>Fop - Odontologia Social - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>gigouvea@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Este estudo teve como objetivo verificar se o assento em sela oferece menor risco ergonômico do que assentos convencionais em odontologia. Esta revisão seguiu as recomendações da Colaboração Cochrane, PRISMA Statement e um protocolo foi criado e registrado no PROSPERO. Seis bases de dados eletrônicas foram pesquisadas como fontes primárias de estudo. Parte da "literatura cinzenta" foi incluída para evitar vieses de seleção e publicação. O risco de viés entre os estudos incluídos foi avaliado com a Ferramenta de Avaliação Crítica do Instituto Joanna Briggs para Revisões Sistemáticas. Meta-análise foi realizada para estimar o efeito do tipo de assento no escore de risco ergonômico em odontologia. A heterogeneidade entre os estudos foi avaliada usando a estatística I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;. A pesquisa resultou em 3147 registros, dos quais dois foram considerados elegíveis para esta revisão. Ambos os estudos foram conduzidos com um total de 150 estudantes de odontologia do segundo ano que estavam iniciando suas atividades de laboratório usando cabeças fantasmas. Assentos em sela foram associados com um risco ergonômico significativamente menor do que assentos convencionais [lado direito (diferença média = -3,18; 95% IC = -4,96, -1,40; p &lt;0,001) e lado esquerdo (diferença média = -3,12; 95% IC = -4,56, -1,68; p &lt;0,001)], indicando melhora da postura.</Resumo>
		<Conclusao>Os dois estudos elegíveis para esta revisão fornecem evidências moderadas de que os assentos em sela proporcionam menor risco ergonômico do que os assentos convencionais na população examinada de estudantes de odontologia.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES - 1595065</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS134</Sigla>
		<Titulo>Pacientes com histórico de doença periodontal tem maiores chances de apresentarem declínio cognitivo? Revisão Sistemática e Metanálise</Titulo>
		<Autores> Raymundo MLB*, Silva RO, Cavalcanti YW</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Email>marialetciabarbosa@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Estudos recentes sugerem que a inflamação periodontal crônica pode afetar células neuronais e agravar o estado cognitivo, aumentando inclusive o risco para doença de Alzheimer. Sugere-se ainda que perdas dentárias resultantes da periodontite podem reduzir o estado cognitivo. Objetivou-se verificar, por meio de revisão sistemática e metanálise, se Histórico de Doença Periodontal (HDP) constitui fator de risco para declínio do estado cognitivo. Buscas bibliográficas nas bases PubMed, Scopus, Web of Science, Cochrane e LILACS totalizaram 378 registros, após a remoção de duplicatas. Estudos observacionais que verificaram o HDP e/ou a perda dentária (&amp;#8805;22) resultante do HDP foram selecionados para investigar associação com o declínio do estado cognitivo. A síntese quantitativa resultou em duas metanálises (MA). A MA1 (n=5) considerou as medidas de associação entre o HDP e a diminuição do estado cognitivo; enquanto a MA2 (n=7) considerou as medidas de associação entre a perda dentária e a diminuição do estado cognitivo. As metanálises foram realizadas no software OpenMetaAnalyst, utilizando-se efeitos aleatórios dicotômicos (p&lt;0,05). As duas metanálises apontaram que a doença periodontal (OR = 3,371; IC95% = 1,823-6,232; I² = 65,42%) e a perda dentária (OR = 1,875; IC95% = 1,355-2,596; I² = 56,74%) estavam relacionadas ao declínio do estado cognitivo, medido pelo Mini-Exame do Estado Mental.</Resumo>
		<Conclusao>Pacientes com HDP e perdas dentárias resultantes de periodontite apresentam maior chance deterioração do estado cognitivo, com possível associação à Doença de Alzheimer.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS135</Sigla>
		<Titulo>A saúde oral e a perda de massa muscular em pacientes idosos: Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Caldas IP*, Caldas CP, Adeodato CSR, Farias FA, Souza FN, Scelza MFZ</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE.</Universidade>
		<Email>isleinecaldas@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A sarcopenia é um distúrbio muscular esquelético progressivo e generalizado muito comum em idosos, e várias condições orais podem levar a um status nutricional inadequado, o que gera uma associação entre saúde oral e sarcopenia. O objetivo do presente estudo foi realizar uma revisão sistemática para responder à seguinte questão clínica: A saúde oral pode influenciar a perda de massa muscular em pacientes idosos? Estratégias de busca foram realizadas até 5 de dezembro de 2018, em diferentes bases; MEDLINE, Biblioteca Cochrane, Scopus, Web of Science e LILACS/BBO. Esta revisão incluiu estudos de acordo com o formato PICO, em que: População (P): paciente idoso; Intervenção (I): Saúde Oral; Comparação (C): não utilizada; Resultado (O): Sarcopenia. Uma avaliação de qualidade e risco de viés dos estudos incluídos foi realizada de acordo com as diretrizes descritas por Fowkes e Fulton, preconizada para a avaliação de artigos médicos. A busca eletrônica encontrou 1.267 trabalhos e, 1255 foram excluídos, permanecendo 12 artigos incluídos nesta revisão.</Resumo>
		<Conclusao>A presente revisão indica que há associação da saúde oral e a sarcopenia em pacientes idosos, e esta relação pode ser direta e indireta, circular e mútua. A estabilidade e retenção de próteses removíveis está relacionada com a sarcopenia, e existe associação entre condição oral e baixa massa muscular. A sarcopenia pode ser agravada através das vias inflamatórias pelas infecções orais. Estas relações precisam ser melhor elucidadas em estudos futuros.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS136</Sigla>
		<Titulo>Perda dentária como fator de risco para acidente vascular cerebral: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores> Miranda GHN*, Brandão APT, Lima LAO, Bittencourt LO, Fagundes NCF, Couto RSD, Maia LC, Lima RR</Autores>
		<Universidade>Instituto de Ciências Biológicas - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Email>gizahellen@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática propôs investigar a associação entre perda dentária e acidente vascular cerebral (AVC). Os itens do protocolo PRISMA foram seguidos e a estratégia PECO foi utilizada para limitar os critérios de elegibilidade e, com base nela, foram selecionados estudos observacionais em indivíduos adultos (P), com presença de perda dentária (E) e ausência de perda (C), para avaliar a ocorrência de AVC (O). Foram realizadas buscas nas seguintes bases de dados eletrônicas: PubMed, Scopus, Web of Science, Cochrane, LILACS e Open Grey, sem restrições quanto à data de publicação ou idioma. Após as buscas, foram encontrados 822 potenciais estudos, dos quais 9 foram incluídos e selecionados para avaliação do risco de viés, que foi realizada de acordo com os critérios de Fowkes e Fulton. Para análise do nível de evidência foi utilizada a ferramenta GRADE. Sete dos artigos incluídos mostraram uma associação entre perda de dentes e AVC. Em relação à síntese qualitativa, todos os estudos apresentaram um baixo risco de viés. Quanto ao nível de evidência, foi classificado como baixo, um resultado que pode estar associado à natureza observacional dos estudos incluídos. Além disso, observou-se que a prevalência de AVC foi maior entre a amostra com 7 ou mais dentes perdidos, quando comparada a uma amostra com 0 a 3 dentes perdidos.</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, essa revisão encontrou evidências de que a perda dentária pode estar associada ao risco de AVC, e que o número de dentes perdidos pode ser considerado um fato de risco para essa patologia.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS137</Sigla>
		<Titulo>A disfunção mastigatória como um factor de risco para o déficit cognitivo: uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Alvarenga MOP*, Ferreira RO, Magno MB, Fagundes NCF, Maia LC, Lima RR</Autores>
		<Universidade>Instituto de Ciências Biologicas - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Email>mop.alvarenga@gmail.com</Email>
		<Resumo>Esta revisão sistemática (RS) e meta-análise (MA) objetivou responder se a disfunção mastigatória está associada ao déficit cognitivo e se pode ser considerada como um fator de risco. Para isso, as buscas foram realizadas em bases de dados eletrônicas, incluindo literatura cinzenta, sem restrição de ano ou idioma, até fevereiro de 2019, com registro no PROSPERO CRD42016038269. A pesquisa foi focada em estudos observacionais em humanos (P) com perda dentária (E) e sem perda dentária (C) para avaliar a associação com déficit cognitivo (O). Foram identificadas 5666 citações, das quais 14 foram selecionadas para análise qualitativa pelos critérios de Fowkes e Fulton e nível de evidência pela abordagem &lt;i&gt;Grading of Recommendations Assessment, Development and Evaluation&lt;/i&gt; (GRADE), sendo que nove foram incluídas na MA para análisis de heterogeneidade pelo índice I2 e &lt;i&gt;Odds ratio&lt;/i&gt; (OR). Dos 14 artigos, 12 apontam uma associação entre disfunção mastigatória e déficit cognitivo. Todos foram qualificados com baixo risco de viés, porém dois estudos apresentaram menores problemas no tamanho das amostras e no controle dos fatores de confusão. A MA demonstrou que indivíduos com disfunção mastigatória possuem 46% mais chance de apresentar déficit cognitivo (OR 2,24 [1,73, 2,90], p &lt;0,00001, I2 = 46%).</Resumo>
		<Conclusao>Apesar do baixo nível de evidência classificada pelo GRADE, os resultados da meta-análise demonstram uma associação entre disfunção mastigatória--como resultado de perda dentária severa--e déficit cognitivo, apontando-a como um fator de risco.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS138</Sigla>
		<Titulo>Os Tratamentos de Superfície influenciam na osseointegração dos Implantes dentários?</Titulo>
		<Autores> Santos VR*, Nóbilo MAA, Silva WJ</Autores>
		<Universidade>Prótese e Periodontia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>vinicius.santos91@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Os implantes dentários são cada vez mais utilizados para reabilitações de pacientes com perdas dentárias unitárias ou múltiplas. Para otimizar o sucesso da reabilitação e diminuir o período de osseointegração dos implantes dentários, as alterações em sua superfície é um fator capaz de promover o aumento da área de contato na interface peri-implantar, além de proporcionar maior estabilidade inicial e resistência ao torque de remoção dos implantes dentários. Com isso, o objetivo da revisão sistemática foi avaliar os diferentes tipos de tratamentos na superfície dos implantes dentários, a fim de verificar sua eficácia na osseointegração. Para a realização deste trabalho foram encontrados 2534 artigos na base PubMed e 8 artigos foram selecionados. Estes analisaram implantes de titânio puro com tratamentos de superfície, em estudo experimental com coelhos, avaliando o torque de remoção e/ou estabilidade do implante como variáveis. Dentre os estudos selecionados podemos observar que os tratamentos de superfície do titânio promovem uma otimização da osseointegração por elevar o torque de remoção e a estabilidade inicial dos implantes dentários em comparação a superfície usinada. Diante disso, é possível notar que os tratamentos de superfície utilizados nos implantes dentários otimizaram o processo de osseointegração.</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, os tratamentos de superfície dos implantes são capazes influenciar positivamente na osseointegração dos implantes dentários.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS139</Sigla>
		<Titulo>A influência do ácido acetilsalicílico em regeneração óssea guiada- Revisão sistêmatica e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Rendohl ES*, Pimentel AC, Miziara LNB, Brandt WC, Santiago-Junior JF, Sendyk WR, Roman-Torres CVG, Marão HF</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE SANTO AMARO.</Universidade>
		<Email>edelcio.rendohl@gmail.com</Email>
		<Resumo>O ácido acetilsalicílico (ASA) é comumente utilizado como um anti-inflamatório não esteroidal que interfere em múltiplos caminhos biológicos. Têm sido reportado que o tratamento com ASA pode auxiliar na proliferação de células mesenquimais. Neste contexto, o propósito deste estudo foi realizar uma revisão sistemática e meta-análise para se avaliar a efetividade do uso do ASA em regeneração óssea guiada em modelos animais. Esta revisão foi estruturada pelo PRISMA e registrada no PROSPERO. Através do desenvolvimento de estratégias de busca identificamos estudos relacionados ao uso do ASA (2000 à 2018), os quais foram coletados dos seguintes banco de dados : 1- Medline (via PubMed); 2- Web of Science; 3- Scopus; 4- Embase. Foram incluídos ensaios que se utilizavam do ASA para que de alguma forma interferisse sobre o metabolismo ósseo ou que estivesse envolvido em regeneração óssea guiada . A variação de formação de tecido ósseo em % no grupo sem ASA-local(6.4% a 78.67%) e no grupo ASA-local (20.47% a 88.81%) demonstrou uma maior % no grupo ASA-local. No grupo sem ASA-sistêmico e no grupo ASA-sistêmico a variação foi de 23.96% a 28.96% e 29.38% a 36.03% respectivamente, indicando dados mais similares entre os grupos. A meta-análise da quantidade de tecido ósseo formado (%) mostrou uma significativa vantagem quando utilizamos ASA, verificando uma diferença média(MD) de 18.75(95%CL: 12.70-24.81) p&lt;0.00001.</Resumo>
		<Conclusao>Dentro das limitações dos dados disponíveis, os resultados se mostraram promissores e revelaram que o ASA pode ser eficaz na formação de tecido ósseo em modelos animais.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS140</Sigla>
		<Titulo>Comparação clínica de implantes dentários instalados em pacientes com osteoporose e saudáveis. Uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores> Limírio JPJO*, Lemos CAA, Gomes JML, Minatel L, Rosa CDRD, Oliveira HFF, Cruz RS, Pellizzer EP</Autores>
		<Universidade>Prótese e Materiais Dentarios - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Email>joao.limirio@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo dessa revisão sistemática e meta-análise foi comparar através de estudos prospectivos a influência da condição sistêmica osteoporose em relação à pacientes saudáveis (sem osteoporose), em termos de taxa de sobrevivência e perda óssea marginal (POM) dos implantes. Essa revisão seguiu os critérios PRISMA, registrada no PROSPERO. Uma busca foi realizada nas bases de dados MEDLINE/Pubmed, Embase, Scopus e Cochrane Library para publicações até novembro de 2018 com os unitermos definidos. Sendo a pergunta PICO "Pacientes portadores de osteoporose apresentam previsibilidade clínica similar quando comparados à pacientes sem osteoporose? " A meta-análise foi realizada com análises dicotômicas e contínuas. Cinco estudos foram selecionados, totalizando 181 pacientes, idade média 64,18 anos, com 257 implantes instalados em pacientes com osteoporose, e 224 em pacientes saudáveis. O período de acompanhamento variou de 9 a 62,9 meses. Observou-se 7 falhas de implantes em pacientes com osteoporose (2.72%), e 1 falha em pacientes sem osteoporose (0.47%), porém, a meta-análise não indicou diferença significativa em relação a taxa de sobrevivência dos implantes (P = 0.73). Em contrapartida pacientes com osteoporose apresentaram maiores valores de POM em comparação à pacientes sem osteoporose (P = 0.02).</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, implantes dentários podem ser considerados viáveis na reabilitação de pacientes com osteoporose, porém, maiores cuidados clínicos são necessários aos profissionais para garantir a manutenção da estabilidade óssea periimplantar.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - FAPESP - 2015/24442-8</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS141</Sigla>
		<Titulo>Influência do diabetes na taxa de sobrevivência e na perda óssea marginal de implantes dentários: Uma &lt;i&gt;overview&lt;/i&gt; de revisões sistemáticas</Titulo>
		<Autores> Costa RTF*, Maior JRS, Gomes JML, Santiago-Junior JF, Lemos CAA, Pellizzer EP, Vasconcelos BE, Moraes SLD</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Email>rayannatfcosta@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo foi realizar uma análise das revisões sistemáticas sobre a taxa de sobrevivência de implantes e a perda óssea marginal em pacientes diabéticos e não-diabéticos. Este trabalho foi registrado no &lt;i&gt;The Internancional Prospective Register of Systematic Reviews&lt;/i&gt; (PROSPERO) (CRD42018095314) e desenvolvido seguindo o &lt;i&gt;Preferred Reporting Items for Systematic Reviews e Meta-Analyzes&lt;/i&gt; (PRISMA) e o &lt;i&gt;Cochrane Library Handbook&lt;/i&gt;. A busca foi realizada nas seguintes bases de dados: &lt;i&gt;PUBMED, COCHRANE, SCOPUS, EMBASE&lt;/i&gt; e &lt;i&gt;LILACS&lt;/i&gt;. A questão PICO foi "A taxa de sobrevivência de implantes dentários e a perda óssea marginal diferem entre pacientes diabéticos e não-diabéticos?" Um total de 130 artigos foram recuperados. Depois de eliminar as repetições, 118 foram revisados. Finalmente, seis revisões sistemáticas foram incluídas, todas indicaram que não há efeito do diabetes na taxa de sobrevivência dos implantes; entretanto, um efeito negativo da doença pode ser observado na perda óssea marginal. A análise da qualidade dos estudos foi realizada por meio da avaliação de revisões sistemáticas em odontologia (Escala de Glenny) e da Avaliação da Qualidade Metodológica de Revisões Sistemáticas (AMSTAR 2). A escala de Glenny mostrou uma qualidade moderada a alta dos estudos incluídos. Em contraste, o AMSTAR 2 apontou um nível criticamente baixo para quatro estudos e nenhum tendo preenchido os critérios de alta qualidade.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que não há efeito do diabetes na taxa de sobrevivência do implante; no entanto, um efeito negativo pode ser observado na perda óssea marginal.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS142</Sigla>
		<Titulo>Protocolos de carga para overdentures mandibulares implanto-suportadas: Revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores> Borges GA*, Costa RC, Nagay BE, Barão VAR, Maia LC, Magno MB, Mesquita MF</Autores>
		<Universidade>Prótese e Periodontia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>guilhermealmeidaborges@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática e metanálise foi comparar diferentes protocolos de carga (imediato, precoce e convencional) em &lt;i&gt;overdentures&lt;/i&gt; mandibulares, avaliando parâmetros clínicos implantares e peri-implantares. Realizou-se buscas eletrônicas sistemáticas, seguindo critérios do PRISMA. Metanálises foram obtidas através de desfechos contínuos para índice de placa (IP), profundidade de sondagem (PS), sangramento a sondagem, perda óssea marginal e quociente de estabilidade implantar (QEI), comparando a diferença média padrão (DMP) e diferença de risco para taxas de sucesso e sobrevivência implantar com intervalo de confiança de 95%. Certeza nas estimativas de efeito foi testada utilizando GRADE. O teste de Egger foi utilizado para avaliar viés de publicação. 7196 títulos e resumos foram avaliados, 56 textos completos foram lidos e 23 estudos foram incluídos. Metanálise indicou diferença estatística para IP aos 12 meses (DMP 0.284 [0.022, 0.545] &lt;i&gt;p&lt;/i&gt;=0.033, I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;=35%), PS aos 36 meses (DMP 0.460 [0.098, 0.823] &lt;i&gt;p&lt;/i&gt;=0.013, I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;=0%) e em resultados agrupados para IP (DMP 0.157 [0.031, 0.284] &lt;i&gt;p&lt;/i&gt;=0.015, I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;=18%) em que o protocolo convencional apresentou menores índices comparado ao imediato/prematuro. QEI apresentou diferença estatística apenas aos 3 meses (DMP 0.602 [0.309, 0.895] &lt;i&gt;p&lt;/i&gt;=0.0, I&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;=0%) com maiores índices para o protocolo convencional. Para os demais parâmetros, diferença estatística não foi encontrada (&lt;i&gt;p&lt;/i&gt;&gt;0.05).</Resumo>
		<Conclusao>Os protocolos imediato/prematuro apresentaram-se como modalidades favoráveis para os parâmetros implantares e peri-implantares.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPs - FAPESP - 2018/03136-4</Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
