<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>TCC001</Sigla>
		<Titulo>Cirurgia paraendodôntica com retro-obturação por MTA Repair HP®: análise tomográfica longitudinal prospectiva de dois casos clínicos</Titulo>
		<Autores> Bahia MS*, Silva BN, Devito KL, Sarzeda GDR, Leite APP</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE JUIZ DE FORA.</Universidade>
		<Email>marcelosbahia@outlook.com</Email>
		<Resumo>A cirurgia paraendodôntica é o procedimento cirúrgico que visa a resolução de problemas criados pelo tratamento endodôntico ou não solucionáveis por ele. Em algumas situações o retratamento endodôntico não é possível, sendo então indicada a abordagem cirúrgica. Em relação aos materiais retro-obturadores utilizados na cirurgia paraendodôntica, o uso dos amálgamas foi substituído por materiais mais novos, como o Super EBA®, IRM® (cimentos de óxido de zinco e eugenol reforçados) e Agregado Trióxido Mineral (MTA), sendo que o último tem apresentado altas taxas de sucesso. O objetivo deste trabalho foi avaliar tomograficamente, em dois casos clínicos, o efeito da nova formulação do MTA da Angelus (Indústria de Produtos Odontológicos S.A., Londrina, PR, Brasil), o MTA Repair HP, na remissão de lesões periapicais em cirurgias paraendodônticas. Os pacientes compareceram à Clínica de Cirurgia Maxilofacial da Faculdade de Odontologia da Universidade Federal de Juiz de Fora para avaliação odontológica e foram diagnosticadas lesões periapicais recorrentes à terapia endodôntica. Como o retratamento endodôntico era inviável, optou-se pelo tratamento cirúrgico. Foram realizadas cirurgias em dois pacientes com procedimento de curetagem, apicectomia, retropreparo e retro-obturação com o cimento descrito.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados do trabalho permitiram concluir que houve formação de tecido calcificado no decorrer dos tempos clínicos estudados de três e cinco meses.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FNDE</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC002</Sigla>
		<Titulo>Cirurgia Ortognática como Benefício Antecipado: Revisão de Literatura e Relato de Caso</Titulo>
		<Autores> Assis NIL*, Seixas MFS, Silva MP, Castro WH, Campos FEB</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>nathalia.ial@gmail.com</Email>
		<Resumo>O tratamento ortocirúrgico é bem estabelecido tendo como abordagem convencional a ortodontia pré cirúrgica, seguida da cirurgia ortognática (CO) e da ortodontia pós cirúrgica. No entanto, Epker, em 1977, relatava a necessidade da realização da CO como primeira abordagem, seguida do tratamento ortodôntico. Ele justifica esse manejo apontando a melhora da estética facial e da mastigação já no início do tratamento. Evitando, desta maneira, um longo período, cerca de 12 a 24 meses, de ortodontia pré operatória necessária na terapia convencional. O objetivo deste trabalho é discutir, a partir de revisão da literatura e de relato de caso, em quais situações a cirurgia de benefício antecipado pode ser bem indicada. No presente caso, à análise facial em vista frontal, foram observadas alterações no plano oclusal da maxila aliada ao laterognatismo mandibular. Em segundo momento, à análise dinâmica dos modelos de estudo observou-se estabilidade oclusal necessária para a cirurgia. Após a realização dos traçados predictivos, da cirurgia de modelos e do guias cirúrgicos, foi realizada a cirurgia ortognática bimaxilar através da osteotomia do tipo Le Fort I seguida pela osteotomia sagital bilateral dos ramos mandibulares. O período pós operatório evoluiu sem intercorrências, sendo que neste momento o tratamento ortodôntico está em fase de finalização.</Resumo>
		<Conclusao>A cirurgia ortognática de benefício antecipado, quando bem indicada, é um grande aliado ao cirurgião experiente, sendo recomendado o trabalho em conjunto a ortodontistas habituados ao tratamento de casos ortocirúrgicos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC003</Sigla>
		<Titulo>Infecções odontogênicas: a busca pelo correto diagnóstico ao tratamento adequado, idealizando um protocolo de atendimento</Titulo>
		<Autores> Vasconcellos RPC*, Freire CH, Farias GGN, Vale MF, Rodrigues GGN, Lima GS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>rafaelvasconcellos2011@gmail.com</Email>
		<Resumo>Este estudo foi motivado pela observação de uma quantidade significativa de casos de infecção odontogênica e na dificuldade de classificar sua gravidade. Esta é um problema de saúde pública nacional, passando pela falta de políticas públicas até a deficiência no conhecimento de alguns profissionais e o pouco interesse no engajamento por uma melhora no serviço de atendimento ao público. É de extrema relevância intervir porque o diagnóstico e tratamento são realizados, por vezes, de forma inadequada, acarretando um crescente número de casos de morbidade e hospitalizações que levam a um alto custo hospitalar. O trabalho trata-se de uma revisão de literatura, que teve como objetivo buscar artigos sobre o correto diagnóstico e tratamento das infecções odontogênicas para otimizar o tempo de internação e reduzir o uso prolongado de antibióticos. Realizou-se pesquisa da literatura nos bancos de dados Scielo, Scopus, PubMed, Lilacs, periódicos eletrônicos, revistas acadêmicas nacionais, internacionais e livros publicados de 2010 a 2018. Foram utilizados 30 artigos científicos e 5 livros técnicos. Este trabalho propõem a elaboração de um protocolo de fluxo de atendimento visando agilizar e melhorar o diagnóstico e tratamento das infecções odontogênicas, tornando este mais objetivo e humanizado.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se, portanto, que é necessário investimentos na capacitação dos profissionais sobre o tema, com cursos de atualização, tornando-os multiplicadores do assunto em seus serviços assim como, investimentos financeiros em equipamentos mais avançados.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC004</Sigla>
		<Titulo>Perfil de risco para o traumatismo orofacial no esporte: fatores extrínsecos</Titulo>
		<Autores> Fronza HP*, Padilha ACL, Leite VBC, Eickhoff R, Gondo R, Stolf SC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>helenapickler@gmail.com</Email>
		<Resumo>A prática desportiva acarreta risco para os traumatismos orofaciais e, para evitá-los, mecanismos preventivos são necessários. O objetivo deste trabalho foi, por meio da abordagem de sistemas complexos, identificar fatores de risco, as suas inter-relações e a sua contribuição para o traumatismo orofacial (TOF) no esporte. Isto foi realizado através de uma revisão integrativa da literatura, onde 8 fatores de risco extrínsecos para o TOF no esporte emergiram da análise temática, dentre eles: modalidade esportiva, filosofia esportiva, regulamento da competição, nível de competição, equipamentos acessórios, regime de atuação, condições de campo e condições ambientais. Realizou-se a coleta na base PubMed utilizando termos embasados nos Descritores em Ciências da Saúde e palavras-chave relacionadas ao TOF e ao esporte. Dos 713 artigos encontrados, foram selecionados 108 a partir de 8 critérios de exclusão e, classificados de acordo com os fatores abordados. Após a leitura integral dos trabalhos, verificou-se que o fator de risco mais citado foi a modalidade esportiva, enquanto a condição ambiental foi menos mencionada. Assim, um esquema seguindo a teia de fatores foi construído a fim de estabelecer um perfil de risco, o qual foi fundamentado na interação entre os fatores e na frequência com que eles foram atribuídos como contribuintes para o traumatismo.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que, mais importante que estabelecer fatores é entender como eles se relacionam, uma vez que as estratégias preventivas devem interceder sobre estas relações para mitigar os traumatismos no esporte.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC005</Sigla>
		<Titulo>Avaliação Clínica Pré e Pós Prótese Obturadora em Pacientes Submetidos à Maxilectomia</Titulo>
		<Autores> Souza JAN*, Gonçalves AG, Oliveira TA, Queiroz FLC, Souza Junior FA</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE POTIGUAR.</Universidade>
		<Email>julianaugusta1997@gmail.com</Email>
		<Resumo>O intuito deste trabalho foi analisar a qualidade de vida dos pacientes maxilectomizados, submetidos a tratamento reabilitador com próteses obturadoras palatais. Este estudo clínico no qual foram selecionados 12 pacientes (9 do sexo feminino e 3 do sexo masculino), que passaram por tratamento cirúrgico de câncer bucal, encaminhados pelo setor de odontologia da liga do câncer (Hospital Dr. Luiz Antônio, Natal-RN). Os questionários e confecções das próteses foram realizados na Universidade Potiguar - Clinica Odilon de Amorim Garcia, no Centro Integrado da Saúde, na unidade Salgado Filho, Natal - RN. De acordo com o teste de Wilcoxon aplicado, os melhores resultados para avaliar a qualidade de vida são obtidos de forma crescente e os da escala de sintomatologia como deglutição, comer socialmente e problemas com a fala são melhores avaliados de forma decrescente. A qualidade de vida após a reabilitação com prótese obturadora teve melhora significativa (p=0.0090), assim como a deglutição (p=0.0029), comer socialmente (p=0.0038) e problemas com a fala (p=0.0131). Dentre todos os pacientes envolvidos, apenas uma não teve uma melhora considerável, a mesma apresentava uma comunicação extensa de difícil estabilização da prótese (classe II - OKAY).</Resumo>
		<Conclusao>A prótese obturadora comprovou um aumento significativo na qualidade de vida dos pacientes; redução nos problemas à deglutição, comer socialmente e aos problemas relacionados com a fala; a maioria dos pacientes melhoraram de forma satisfatória, obtendo na fala sua hipernasalidade de forma inteligível.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC006</Sigla>
		<Titulo>Acompanhamento clínico de revascularização pulpar em dente permanente jovem</Titulo>
		<Autores> Almeida MFSS*, Gomes RVN, Ramírez LEL, Sayão Maia S, Melo Júnior PMR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Email>m.fernandasa@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A terapia endodôntica regenerativa ou revascularização é uma modalidade de tratamento endodôntico para dentes permanentes necróticos imaturos. A revascularização baseia-se em princípios biológicos que promovem o desenvolvimento continuado dos tecidos duros e de células do complexo dentino-pulpar. O objetivo desse trabalho é relatar através de um caso clinico o tratamento de revascularização pulpar em dente permanente jovem. Paciente B. A. S do gênero feminino, de 15 anos de idade, com estado de saúde geral bom, compareceu à clínica da Faculdade de Odontologia do Recife (FOR), para realizar tratamento endodôntico no dente 37 que clinicamente apresentava fístula e imagem radiolúcida periapical, sugerindo diagnóstico de abscesso crônico. Foi realizado bloqueio do nervo alveolar inferior (lidostesim 2% com vasoconstrictor), remoção do curativo, realizado em atendimento de urgência prévia, isolamento absoluto, irrigação com hipoclorito de sódio 2,5% na câmara pulpar. Foi estimulado o sangramento apical, afim de promover a neoformação de tecido pulpar através do estímulo mecânico, com lima tipo k #35 de 25mm no CAD + 3mm. Após formação do coágulo, uma camada de MTA foi aplicada como base e em seguida, o selamento coronário com resina bulkfill flow. O resultado foi satisfatório. Após cinco meses do tratamento, a paciente encontrasse assintomática e com ausência de fístula.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a revascularização pulpar é clinicamente viável, apesar da inexistência de um único protocolo de tratamento, cabendo ao cirurgião-dentista, uma análise cuidadosa de cada caso.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC008</Sigla>
		<Titulo>Cuidados na abordagem endodôntica em pacientes submetidos a tratamentos oncológicos</Titulo>
		<Autores> Vidaurre FLQ*, Coutinho Filho T, Voltan IMN, Amaral G</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>fernanda.vidaurre@gmail.com</Email>
		<Resumo>A radioterapia e a quimioterapia são tratamentos de escolha para neoplasias malignas de cabeça e pescoço, porém, geram consequências negativas na cavidade oral que requerem um manejo diferenciado no momento do atendimento odontológico. Diante disso, este trabalho tem como objetivo realizar uma revisão de literatura sobre os cuidados que o cirurgião-dentista deve ter na abordagem na terapia endodôntica de pacientes submetidos ao tratamento oncológico. Foram selecionados 30 artigos publicados nas bases de dados virtuais <i>Scielo</i>, <i>PubMed</i> e <i>Wiley</i>. O critério de inclusão atende sua relevância contextual, sendo excluídos artigos anteriores ao ano de 2000 e de outras línguas que não fossem portuguesa, inglesa e espanhola. A atenção ao tratamento endodôntico se inicia com uma profilaxia antibiótica anteriormente ao preparo biomecânico, bem como o planejamento do limite de instrumentação para que não haja trabalho nos tecidos periapicais. Após essa etapa, o profissional deve dar prioridade à clorexidina como solução irrigadora, realizar a odontometria com o auxílio de localizadores apicais para evitar necrose dos tecidos periapicais e selecionar a técnica de instrumentação que minimize o trauma e o acúmulo de <i>debris</i> no terço apical. Também, é necessário ser preciso no momento da adaptação do material obturador para evitar uma sobrextensão e escolher o cimento adequado.</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, o planejamento do tratamento endodôntico de um paciente oncológico requer maior precisão para evitar que os efeitos colaterais da radioterapia e quimioterapia na cavidade oral se agravem.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC009</Sigla>
		<Titulo>Tratamento endodôntico de caninos inferiores com anatomias complexas: relato de casos</Titulo>
		<Autores> Campos MM*, Louzada LM, Arruda-Vasconcelos R, Mantovani GD, Barbosa-Ribeiro M, Soares AJ, Zaia AA, Gomes BPFA</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>marimonceff@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O presente relato clínico descreve o tratamento endodôntico de um paciente com dois caninos inferiores com diagnóstico pulpar de pulpite irreversível, sendo que um dente apresentou uma raiz e dois canais e o outro duas raízes e dois canais radiculares. Paciente do sexo feminino, 48 anos, compareceu na Faculdade de Odontologia de Piracicaba - UNICAMP, para realização do tratamento endodôntico dos caninos inferiores (dentes 43 e 33) com diagnóstico pulpar de pulpite irreversível. Foi observado restaurações pigmentadas e extensas em ambos os dentes com falhas na adaptação marginal do material restaurador. O tratamento foi realizado utilizando a técnica coroa-ápice, com exploração inicial com limas tipo K #10 e 15 e instrumentação com limas R25 e R40 do sistema reciprocante. A substância química auxiliar utilizada durante todo o tratamento foi a clorexidina gel 2% e a irrigação foi feita com solução salina estéril. A irrigação final foi feita com EDTA 17% seguida de solução salina estéril. Para a obturação dos canais radiculares, os cones de guta-percha foram travados 2 mm aquém do comprimento real do dente. O corte dos cones foi realizado com termocompactador. O dente foi selado com resina composta e realizado ajuste oclusal.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que, apesar da baixa ocorrência de caninos inferiores com dois canais e única raiz, ou com duas raízes distintas, é de fundamental importância a observação dos aspectos radiográficos e clínicos para poder tratá-los adequadamente, diminuindo os riscos de acidentes e complicações durante o tratamento endodôntico.</Conclusao>
		<Apoio>Apoio: FAPESP: 2017/25242-8, 2015/23479-5; CNPq 308162/2014-5 &amp; CAPES</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC010</Sigla>
		<Titulo>Calcificação pulpar em extensão total. Relato de caso em segundo molar inferior com fusão radicular</Titulo>
		<Autores> Santiago N*, Aguiar BA, Vasconcelos BC, Gurgel-Filho ED, Almeida Gomes F, Viana LCTMC, Maniglia-Ferreira C, Vitoriano MM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE FORTALEZA.</Universidade>
		<Email>nataliaa.santiago@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A abordagem clínica endodôntica está fortemente ligada ao conhecimento da anatomia dos elementos dentários, somado aos exames imaginológicos, que são indispensáveis para auxílio ao diagnóstico correto. Variações anatômicas são uma realidade na prática clínica, obrigando o cirurgião-dentista a lançar mão de artefatos que possibilitem o melhor manejo do tratamento. Pontas ultrassônicas e microscópios tem possibilitado abordagens mais seguras e melhores prognósticos diante de tais dificuldades. Paciente JEMV, sexo feminino, normosistêmico compareceu a clínica da Universidade de Fortaleza com queixa de dor em região posterior inferior, sendo exacerbada com o frio. Ao exame clínico foi observado uma cárie extensa no elemento 37 condizente com o quadro álgico do paciente. Radiograficamente observou-se uma anatomia divergente da convencional no sentido de alongamento de raiz, porém com nenhuma outra discrepância. Após cirurgia de acesso observou-se uma calcificação extensa do tecido pulpar com extensão para terço apical. Foi utilizado o Ultra-som para remoção da calcificação resultando na transformação do sistema de canais em um canal único, sendo obturado com técnica híbrida de tagger . Molares inferiores apresentam a condição de um só canal com pouca frequência por isso este é um caso importante a ser discutido e levado para conhecimento e discussão pela comunidade científica e profissional.</Resumo>
		<Conclusao>O conhecimento anatômico associado com ferramentas como ultra-som e microscópio, são extremamente importantes para o aumento da previsibilidade de casos clínicos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC011</Sigla>
		<Titulo>Tratamento endodôntico convencional de dente submetido a reimplante intencional e revascularização: 4 anos de acompanhamento</Titulo>
		<Autores> Saldanha JM*, Aguiar BA, Almeida F, Vitoriano MM, Ribeiro BR, Santiago N, Viana LCTMC, Maniglia-Ferreira C</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE FORTALEZA.</Universidade>
		<Email>juliams172@gmail.com</Email>
		<Resumo>Este relato de caso tem como objetivo discutir a evolução clínica e sucesso do tratamento endodôntico de incisivo central superior permanente imaturo que teve necessidade de reimplante intencional, submetido a revascularização e diagnosticado com pericementite apical aguda após 3 anos de acompanhamento e completa formação radicular. Uma garota de 7 anos de idade apresentou avulsão dentária do dente 11, reimplantado em menos de 10 minutos. Após 7 dias a paciente foi encaminhada para avaliação e notou-se mobilidade severa, dente mal posicionado no alvéolo e ausência de resposta aos testes térmicos. Devido à precariedade da contenção e falha no reimplante dentário, foi optado pelo planejamento de reimplante intencional e confecção de contenção semi-rígida adequada. O procedimento foi executado com sucesso e após 14 dias, devido ao diagnóstico de necrose pulpar, o dente foi submetido aos procedimentos de revascularização, com uso de pasta biantibiótica como medicação intracanal, seguido pela estimulação de formação de coágulo intrarradicular e tampão cervical com MTA. O caso foi acompanhado clinicamente e com imagens radiográficas e tomográficas (6, 12, 24, 36 e 48 meses), sendo notada a completa formação radicular. Após 3 anos a paciente apresentou quadro de pericementite apical aguda, com dores à palpação e percussão, gerando a necessidade de tratamento endodôntico convencional.</Resumo>
		<Conclusao>Dentes submetidos à revascularização podem apresentar comprometimento pulpar durante o processo da formação radicular, o que justifica a necessidade de controles periódicos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC012</Sigla>
		<Titulo>Revascularização pulpar em dente traumatizado com rizogênese incompleta</Titulo>
		<Autores> Vitali FC*, Brogni JK, Pandolfo MT, Garcia LFR, Bortoluzzi EA, Teixeira CS, Alves AMH, Duque TM</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>lipe_vitali@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A revascularização é uma alternativa para o tratamento de dentes com necrose pulpar e rizogênese incompleta. Ela permite a continuidade do desenvolvimento radicular e o fechamento do forame apical, além de ser uma técnica de menor tempo clínico e mais conservadora. O objetivo deste trabalho foi realizar um protocolo de revascularização em um dente traumatizado. Paciente, 14 anos de idade, apresentava dente acinzentado e necrose pulpar. Radiograficamente apresentava MTA no interior do canal associado a rizogênese incompleta no incisivo central superior. Há 5 anos, após um trauma, foi realizada uma tentativa de revascularização com uso de pasta tripla antibiótica. No entanto, paciente se apresentava sintomática e ausência de fechamento apical. Foi realizada remoção desse material e um novo protocolo de revascularização realizado, com uso de medicação intracanal de hidróxido de cálcio associado a clorexidina gel 2% por 21 dias. Após, foi estimulado a formação de um coágulo no interior do canal e confeccionado plug de MTA na região cervical.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados clínicos e radiográficos da proservação de 1 ano comprovaram fechamento apical e ausência de sintomatologia dolorosa. No presente caso, a segunda tentativa de revascularização em um dente traumatizado e com ápice aberto foi fundamental para o sucesso da terapia, produzindo resultados satisfatórios.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC013</Sigla>
		<Titulo>Uso da técnica de radiografia oclusal com filme periapical para detectar fratura vertical no sentido mésio-distal</Titulo>
		<Autores> Boareto CQ*, Mendes KM, Cruz-Filho AM, Savioli RN</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Email>cecilia.boareto@usp.br</Email>
		<Resumo>O presente Relato de Caso Clínico, teve como objetivo apresentar uma modificação da técnica oclusal, utilizando-se de um filme radiográfico periapical 3,0 x 4,0 cm em substituição ao filme oclusal para a detecção de fraturas verticais longitudinais, simplificando a realização da técnica pela facilidade de manuseio e de acesso aos materiais. Considerando que nos casos em que se têm fraturas desse tipo, fica impossível detectar a fratura com uma radiografia periapical, foi lançado mão da técnica radiográfica oclusal, permitindo um alinhamento entre plano do feixe de raio X e a linha de fratura. O uso do filme 5,7 x 7,6 cm para a técnica oclusal se demonstrou desnecessária visto que a área de interesse era de apenas um elemento dentário, sustentando a modificação da técnica oclusal por meio da utilização de um filme radiográfico periapical. A análise da imagem da radiografia obtida por esta técnica evidenciou linha de fratura longitudinal no sentido mésio-distal na região de furca do dente 37. Para confirmar o diagnóstico feito com a interpretação da radiografia oclusal, realizou-se uma Tomografia Computadorizada de Cone Bean do dente 37, na qual se observou uma evidente fratura na porção radicular.</Resumo>
		<Conclusao>Aproveitando os recursos que a clínica fornecia durante o serviço de atendimento na disciplina de Endodontia, tornou-se possível a realização da modificação da técnica radiográfica oclusal. Permitindo assim, a visualização da linha de fratura vertical no sentido mésio-distal na região de furca por meio de um método de diagnóstico convencional.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC014</Sigla>
		<Titulo>Dente avulsionado com severa reabsorção radicular tratado endodonticamente e obturado com agregado trióxido mineral: relato de caso</Titulo>
		<Autores> Capeletti KRF*, Aragão EM, Heck AR, Cruz ATG, Seleme CB, Faria-de-França MIA</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARANÁ.</Universidade>
		<Email>fkellyr@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A avulsão dentária é um dos mais severos traumas que pode acometer um dente, e é especialmente desafiadora para o clinico quando atinge um dente permanente imaturo e o leva a necrose. A reabsorção radicular externa é uma das consequências da avulsão e seu prognóstico depende de diversos fatores relacionados ao trauma, como meio de transporte do dente avulsionado, tempo decorrido entre a avulsão e o reimplante, tempo de contenção e momento da pulpectomia. O objetivo do presente estudo é relatar um caso clínico de paciente, 10 anos, que teve o dente 21 avulsionado, reimplantado e novamente traumatizado após três meses. O paciente recebeu atendimento especializado sete meses após o primeiro trauma, já com uma severa reabsorção radicular. O dente foi completamente obturado com agregado trióxido mineral. Foram realizadas consultas pós-operatórias após um, cinco e oito meses e um ano e meio, onde detectou-se que o dente está radiograficamente saudável, esteticamente aceitável e desempenhando a sua função.</Resumo>
		<Conclusao>O caso relatado ofereceu ao paciente uma opção conservadora para tratar, em poucas seções, um dente imaturo necrosado com severa reabsorção radicular externa. A permanência desse dente no arco até que seja possível a instalação de um implante, além de preservar o osso alveolar melhorando sua reabilitação futura, manteve o paciente e a família motivados e colaboradores por estarem satisfeitos com os resultados estético e funcional obtidos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC015</Sigla>
		<Titulo>Propriedades fisico-quimicas de BioAggregate e Biodentine - revisão da literatura científica</Titulo>
		<Autores> Batts RAM*, Estevam CSB, Hernandez G, Bortoluzzi EA, Teixeira CS, Duque TM, Alves AMH, Garcia LFR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>Ren.ashes@gmail.com</Email>
		<Resumo>Novos cimentos biocerâmicos são lançados no mercado constantemente, sendo a avaliação de suas propriedades físico-químicas fundamental. O objetivo deste estudo foi realizar uma revisão da literatura científica sobre as propriedades físico-químicas dos cimentos biocerâmicos BioAggregate e Biodentine, em comparação ao Mineral Trióxido Agregado (MTA). O método para levantamento de dados envolveu uma busca nas principais bases de dados eletrônicas de artigos publicados na língua inglesa, durante o período de 11/2008 a 11/2017. Palavras-chave referentes ao escopo da pesquisa serviram de base para a busca. Somente artigos referentes a avaliação das propriedades físico-químicas dos cimentos biocerâmicos, BioAggregate e Biodentine, foram selecionados. As seguintes propriedades físico-químicas foram consideradas: radiopacidade, adesividade, solubilidade e desintegração, tempo de presa, pH, liberação de íons Ca, atividade antimicrobiana, resistência à compressão e resistência a fratura. Os artigos selecionados foram distribuídos em grupos referentes às propriedades físico-químicas avaliadas, comparando-se os resultados obtidos pelos cimentos biocerâmicos eleitos, com o MTA.</Resumo>
		<Conclusao>Após análise comparativa, pôde-se concluir que BioAggregate apresentou na maioria dos estudos avaliados desempenho inferior ao MTA. Por outro lado, Biodentine apresentou propriedades físico-químicas superiores a ambos os cimentos biocerâmicos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC016</Sigla>
		<Titulo>Apiecto-Guide 3D, aplicação de um novo conceito em um caso de cirurgia endodôntica guiada múltipla</Titulo>
		<Autores> Fonseca FO*, Vasconcellos BLC, Tavares WLF</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Email>oliveiraf.fran@gmail.com</Email>
		<Resumo>O cenário endodôntico tem melhorado com a implantação da magnificação visual, insertos ultrassônicos, materiais biocompatíveis, e fluxo digital. Softwares compatíveis com imagens de Tomografia Computadorizada de Feixe Cônico (TCFC) possibilitaram planejamentos em 3D. No presente trabalho, um novo conceito de cirurgia guiada, associando osteotomia e apicetomia ultraconservadora (Apiecto-Guide 3D) é relatado em um caso de tratamento endodôntico guiado (TEG) e múltiplas microcirurgias. Paciente sexo masculino, 64 anos, queixava-se de dor bilateral na maxila. Constatou-se necessidade de tratamento endodôntico no dente 15 e utilização do Apiecto-Guide 3D nos dentes 13, 14, 23 e 24. Toda a maxila foi escaneada e as imagens alinhadas à TCFC. Uma guia foi criada e impressa com orientação para acesso em direção aos alvos de interesse. O TEG do 15 foi realizado em sessão única. Em uma segunda sessão, as microcirurgias foram realizadas. Após verificação de adaptação da guia, uma incisão foi feita e o retalho rebatido. Uma broca de Ø 3,5 foi utilizada para osteotomia e uma segunda broca, helicoidal, também Ø 3,5, utilizada para ressecção radicular. A localização dos canais foi confirmada sob microscopia, o retro-preparo realizado com pontas ultrassônicas diamantadas e a cavidade selada com cimento biocerâmico. A loja cirúrgica foi preenchida com enxerto ósseo bovino. O paciente apresentou-se assintomático nos retornos de 1, 3, e 6 meses, com completo reparo ósseo.</Resumo>
		<Conclusao>O uso do Apiecto-Guide 3D propiciou um tratamento de forma precisa, ultraconservadora, rápida e eficaz.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC017</Sigla>
		<Titulo>Atuação do Cirurgião-dentista em pacientes internados na unidade de terapia intensiva</Titulo>
		<Autores> Silva JXN*, Fernandes MA, Cipriano IS, Pimenta MS, Boia EV, Campello AF, Brum SC, Andrade MV</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE IGUACU.</Universidade>
		<Email>JUNOVAISRJ2013@GMAIL.COM</Email>
		<Resumo>O presente estudo tem como objetivo, relatar a importância da atuação do Cirurgião-Dentista nas unidades de terapia intensiva-UTI. Essa atuação minimiza os riscos de disseminação de patologias da cavidade bucal, agregam na higienização do meio bucal e controle de colonização de patógenos. Pacientes de UTI apresentam higiene bucal deficiente, com quantidade significativamente maior de biofilme do que os indivíduos integrados na sociedade. A avaliação da condição bucal e necessidade de tratamento odontológico em pacientes hospitalizados exigem acompanhamento por um cirurgião-dentista em odontologia hospitalar, evitando aumento da proliferação de fungos e bactérias, consequentemente, infecções, doenças periodontais e sistêmicas que representam risco para a saúde principalmente a infecção nosocomial, promovendo o bem estar da saúde bucal do paciente. Desse modo, o Cirurgião-Dentista deve estar habilitado para a atuação em hospitais, desde que esteja preparado a assumir suas atribuições em condições específicas e diferenciadas a pacientes internados em unidades de terapia intensiva. Foram realizadas buscas em bases de dados bibliográficas - PubMed, Web of Science, e LILACS. Foram selecionados artigos publicados entre 2015 a 2019. Foram selecionados artigos escritos em inglês, português ou espanhol. Optou-se pela busca por termos livres, sem o uso de vocabulário controlado.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que o cirurgião-dentista possui competência técnica para contribuir de forma favorável ao restabelecimento mais seguro dos pacientes internados na UTI.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC018</Sigla>
		<Titulo>Manifestações orais em adolescente com esclerose sistêmica: relato de caso</Titulo>
		<Autores> Ferreira SS*, Leite KLF, Carrozzino G, Gárate KMS, Duarte ML, Lenzi MM, Castro GFBA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>salimes15@gmail.com</Email>
		<Resumo>A esclerose sistêmica é uma doença reumática autoimune pouco observada em pacientes infantis devido à alta mortalidade e o prognóstico está relacionado ao percurso da doença. Objetivou-se relatar as manifestações orais de uma pré-adolescente com esclerose sistêmica, gênero feminino, 12 anos de idade, que buscou a clínica de Pacientes com Deficiências da FO, UFRJ, queixando-se de "dente torto para colocar aparelho" (SIC). A paciente possui diagnóstico de esclerose sistêmica ao nascimento, tendo realizado com sucesso o 1º transplante de medula óssea no Brasil para controle da doença. Observou-se presença de telangiectasias, disfagia de terço médio e distal, leucomelanodermia e acroesclerose e uso crônico de medicamentos. No exame oral observou-se microstomia (com grande projeção dos incisivos superiores para fora da cavidade bucal), ressecamento das mucosas, mas ausência de diminuição do fluxo salivar, pouca abertura de boca (30 mm de abertura máxima) e dentição permanente incompleta. A higiene bucal era satisfatória, com bom controle de biofilme e sem presença de lesões cariosas e/ou doença periodontal. Embora seja um achado comum, o exame de imagem não revelou indícios de perda óssea na mandíbula. A paciente foi encaminhada para tratamento ortodôntico e está em acompanhamento odontológico regular para prevenção e proservação das manifestações orais.</Resumo>
		<Conclusao>Embora não haja a progressão da doença, a esclerose sistêmica requer intervenções
específicas, que devem ser realizadas precocemente a fim de melhorar o manejo das
manifestações orais em estágio inicial.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC019</Sigla>
		<Titulo>Pigmentação verde em dentes decíduos devido à hiperbilirrubinemia neonatal: Relato de caso clínico</Titulo>
		<Autores> Lopes BKB*, Moura PFL, Scalioni FAR, Carrada CF</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE CIÊNCIAS MÉDICAS E DA SAÚDE DE JUIZ DE FORA.</Universidade>
		<Email>beatrizlopes.barros@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A bilirrubina é resultante da degradação da hemoglobina e em níveis elevados causa hiperbilirrubinemia. Hiperbilirrubinemia durante a formação dos tecidos dentários pode levar a alteração cromática do dente que varia do amarelo ao verde. A intensidade e extensão da coloração estão relacionadas com a duração e gravidade da patologia. Dentição decídua é mais acometida. Também é relacionada à hiperbilirrubinemia neonatal maior experiência de cárie nos dentes acometidos. O objetivo do estudo é relatar o caso clínico de paciente com pigmentação verde em dentes decíduos devido à hiperbilirrubinemia neonatal. Criança do sexo masculino, 12 meses de idade foi admitida em serviço de Odontopediatria para avaliação da coloração esverdeada dos dentes. Na história médica foi constatada hiperbilirrubinemia neonatal. O exame clínico intrabucal mostrou incisivos centrais, laterais e primeiros molares superiores e inferiores com coloração esverdeada intensa nas porções média e incisais/oclusais da coroa. Foi observada lesões de cárie nos primeiros molares decíduos. A presença de pigmentação verde nos dentes foi explicada pela hiperbilirrubinemia neonatal. Foi realizado tratamento preventivo e restaurador com orientação de higiene bucal e dietética. A criança está em acompanhamento de 6 meses.</Resumo>
		<Conclusao>O esclarecimento aos responsáveis e o tratamento da cárie mostrou-se eficaz pelo diagnóstico precoce proporcionando uma melhor qualidade de vida ao paciente. Enfatiza-se a relevância da história médica no estabelecimento do diagnostico e etiologia de alterações dentárias.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC020</Sigla>
		<Titulo>Pino anatômico: uma possibilidade de reforço radicular para restaurações estéticas extensas em dens in dent</Titulo>
		<Autores> Lopes BC*, Paula EA, Lui C, Santos EM, Bussadori SK, Alonso RCB, Moriyama CM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE METROPOLITANA DE SANTOS.</Universidade>
		<Email>bicastro_@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O dente despolpado é considerado frágil devido à alteração biomecânica, causada pela modificação na sua morfologia em consequência da perda de estrutura dental. Núcleos metálicos fundidos eram o único caminho para estes casos, porém havia limitações como alta rigidez e desgaste da dentina intra-radicular, podendo ocasionar fratura da raiz. Pinos de fibra apresenta módulo de elasticidade semelhante ao da dentina, distribuição de cargas na raiz, evitando possíveis fraturas. Em dentes com perda estrutural ou com canais elípticos e ovoides, o pino pré-fabricado de fibra de vidro não se adapta de forma eficiente necessitando de maior volume de cimento no conduto. Essa condição gera maior estresse na interface adesiva podendo ocasionar falha. Porém, essa limitação pode ser revertida com a confecção de um pino anatômico, que confere adaptação e retenção. O objetivo é relatar a técnica para confecção de pino anatômico no elemento 22, seguindo os princípios biomiméticos. Paciente, gênero masculino, 9 anos de idade, procurou atendimento odontológico com abcesso agudo no elemento 22. Foi realizado tratamento endodôntico e posteriormente buscou-se reabilitar o elemento utilizando pino pré-fabricado de fibra de vidro. 	</Resumo>
		<Conclusao>A técnica utilizando pinos fibro-resinosos juntamente com resina composta para moldagem do conduto é eficaz, quando comparado a confecção de núcleos metálicos fundidos. Este método promove o biomimetismo, preserva ao máximo a estrutura dental, além de ser usada inclusive em anomalias de desenvolvimento dentário.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC021</Sigla>
		<Titulo>Linfadenopatia cervical devido a cárie em pré-escolar: relato de caso incomum</Titulo>
		<Autores> Vargas TR*, Torres RO, Ferreira-Filho JCC, Pintor AVB, Castro GFBA</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>tamirisrv@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo foi descrever o diagnóstico e manejo de um caso incomum de linfadenopatia cervical em pré-escolar devido à lesão de cárie. Paciente do sexo feminino, três anos de idade foi levada à clínica médica de emergência com edema progressivo e doloroso na face e região cervical direita, com duração de dois dias, febre e dor abdominal difusa. Apresentava sinais de prostração e nódulos cervicais palpáveis e sensíveis ao toque. Foi internada para exames clínico, laboratoriais e de imagem, com hipóteses de diagnóstico de mononucleose infecciosa ou infecção bacteriana da orofaringe. A ultrassonografia da região cervical evidenciou linfonodo medindo 3,2 cm, ausência de necrose intranodal, calcificações ou vasos extrahilares. A despeito da terapia antibiótica por dois dias, a febre e o edema não regrediram. Como as hipóteses não se confirmaram, foi solicitada avaliação odontológica. O exame intraoral revelou edema nas regiões jugal e do vestíbulo direito e pequena lesão de cárie na face distal do segundo molar inferior decíduo direito. Radiograficamente, observou-se imagem radiolúcida de lesão profunda de cárie com envolvimento pulpar, caracterizado por lesão radiolúcida na região de furca. Foi prescrita amoxicilina profilática e terapêutica, a exodontia do dente 85 foi realizada e a criança continuou internada até remissão dos sinais e sintomas. Assim, em uma semana recebeu alta. A paciente está em acompanhamento a um ano, sem alterações na região cervical.</Resumo>
		<Conclusao>O presente relato enfatiza a necessidade de avaliação médica e odontológica em casos de linfadenopatia.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC022</Sigla>
		<Titulo>Implante dentário com carga imediata em adolescente com doença falciforme: manejo odontológico</Titulo>
		<Autores> Souza ACL*, Silva LSL, Nadelman P, Silva J, Agostinho Neto O, Maia LC, Castro GFBA</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>anne.lunardi@botmail.com</Email>
		<Resumo>Relatar o caso de um paciente com doença falciforme submetido a implante com carga imediata, devido a trauma no dente 21, ressaltando os cuidados necessários para o tratamento proposto. Paciente, sexo masculino, 15 anos, compareceu ao Centro de Vigilância e Monitoramento de Traumatismos Dento-Alveolares da UFRJ 3 anos após sofrer um traumatismo dental. A queixa principal foi estética e desconforto em relação ao dente acometido pelo trauma. A mãe relatou que o adolescente possuía diagnóstico de anemia falciforme, história de transfusão sanguínea e internações frequentes devido às crises falcêmicas, fazendo uso regular de Hidroxiuréia e Ácido Fólico além de acompanhamento com hematologista. Ao exame clínico e radiográfico, observou-se dentição permanente completa, adequado controle de biofilme, ausência de lesões de cárie e presença do 21 com fratura corono-radicular. O tratamento imediato incluiu a pulpectomia do 21 com Ca(OH)2 com o objetivo de manter o suporte ósseo até conclusão do planejamento para realização do implante. Após liberação médica (saúde geral estável e hematrócrito de 19,1%) e profilaxia antibiótica, realizou-se exodontia do 21 e a instalação do implante com carga imediata. Após 1 semana constatou-se normalidade e sucesso do procedimento. O paciente vem sendo acompanhado periodicamente sem apresentar nenhuma alteração.</Resumo>
		<Conclusao>É importante o conhecimento sobre a doença falciforme, a fim de desmistificar equívocos no seu atendimento e junto com uma equipe multidisciplinar, encontrar soluções para a melhor resolução de problemas odontológicos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC023</Sigla>
		<Titulo>Técnicas psicológicas para manejo do comportamento odontológico de pacientes com Transtorno do Espectro Autista (TEA): revisão de escopo</Titulo>
		<Autores> Gonçalves YMC*, Primo LG, Pintor AVB</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>yasminmassi@gmail.com</Email>
		<Resumo>Avaliou-se por revisão de escopo, o uso de técnicas psicológicas no manejo do comportamento de pacientes com TEA em ambiente odontológico. Utilizou-se estratégia de busca adequada para as bases Pubmed, Cochrane Library, LILACS e Scopus. Incluíram-se artigos em inglês que usaram técnicas psicológicas para o manejo do comportamento odontológico de pacientes com TEA. Excluíram-se os que usaram técnicas aversivas e farmacológicas e os não relacionados à Odontologia ou TEA. Encontraram- se 242 artigos, sendo 9 incluídos na revisão. Apresentaram-se características e dados descritivamente. A maioria dos estudos incluíram pacientes entre 6 e 12 anos, com diagnóstico de TEA de leve a levemente grave. Oito estudos realizaram mais de uma consulta para dessensibilização e adaptação do paciente, e um realizou consulta única. A maioria dos estudos usou modelagem, com recursos de imagens e livros com etapas do atendimento. Usaram-se também vídeos exibindo criança neurotípica em consulta odontológica, auto-modelagem ou óculos de vídeo com o filme favorito. Técnicas alternativas citadas foram: intervenção em ambiente multisensorial adaptado e o programa D-TERMINED, onde são usados 3 fatores de repetição: contato visual, modelagem posicional e contagem de tempo para finalizar o procedimento.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que múltiplas consultas e técnicas como dessensibilização, distração e modelagem contribuem favoravelmente para o manejo do comportamento de pacientes com TEA, durante o atendimento odontológico, mesmo naqueles não-verbais, com baixo nível intelectual.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC024</Sigla>
		<Titulo>Uso de laser de alta potência na remoção de hiperplasia gengival - relato de caso</Titulo>
		<Autores> Almeida KR*, Leal TP, Baptista A, Navarro RS, Krahembuhl SMBA, Souza IF, Ortolani CLF</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE CAMILO CASTELO BRANCO.</Universidade>
		<Email>kleberfono12@globo.com</Email>
		<Resumo>O crescimento gengival (CG) é uma condição muito comum em pacientes ortodônticos. Tradicionalmente, o CG é associado a uma reação inflamatória consecutiva ao acúmulo de placa bacteriana1, entretanto, outros fatores, como irritação química produzida por materiais usados e o estresse mecânico também favorecem o aparecimento da patologia2. Em cirurgias de tecidos moles, o uso do laser de alta potência apresenta vantagens como hemostasia, redução da dor pós-operatória, diminuição do uso de anestésicos locais e dispensa de sutura3. Com isso, o objetivo desse relato é apresentar um caso clínico utilizando uma nova técnica alternativa para remoção da hipertrofia gengival na região anterior superior de paciente com 14 anos de idade, após conclusão de tratamento ortodôntico, com laser de alta potência. Inicialmente foi feita a demarcação da profundidade das bolsas periodontais com a utilização de sonda milimetrada delimitando as áreas das incisões. Após reduzida quantidade de anestesia infiltrativa local, o CG foi removido com laser de diodo de alta potência (Thera Laser Surgery - DMC, São Carlos, Brasil) com =808 nm, P=1,5 mW, em modo contínuo. Decorridos 7 dias, o paciente retornou apresentando um tecido gengival em processo de excelente cicatrização e relatou um pós-operatório tranquilo, sem a necessidade de analgésicos.</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, o uso do laser de diodo de alta potência é uma técnica cirúrgica segura e eficaz que apresenta inúmeras vantagens, quando comparado às técnicas convencionais.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC025</Sigla>
		<Titulo>Tratamento de mordida aberta anterior em dentadura mista por meio do aparelho ortopédico funcional Simões Network 3 (SN3)</Titulo>
		<Autores> Ribeiro VF*, Ortolani CLF, Leal TP, Kubo H, Almeida KR, Bruder C</Autores>
		<Universidade>Especialização - UNIVERSIDADE CAMILO CASTELO BRANCO.</Universidade>
		<Email>viva.val@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A mordida aberta anterior é caracterizada pelo trespasse vertical negativo, consiste em uma discrepância no sentido vertical e é uma das más oclusões de maior comprometimento estético-funcional, além das alterações dentárias e esqueléticas que pode ocasionar. Possui alta prevalência nas dentaduras decídua e mista e sua etiologia é multifatorial, destacando-se os hábitos bucais deletérios como os mais prevalentes. O objetivo deste estudo consiste na apresentação do caso clínico de uma paciente do gênero feminino, em crescimento, apresentando mordida aberta anterior associada ao hábito de sucção digital, por meio de tratamento com o aparelho ortopédico funcional da rede Simões Network (SN3). No primeiro ano de acompanhamento, pudemos observar alterações clínicas faciais e intra-orais e, no ano seguinte, a melhora das relações funcionais e craniofaciais, observados através de exames complementares.</Resumo>
		<Conclusao>O tratamento ortodôntico, por meio da instalação do aparelho ortopédico removível SN3, corrigiu a MAA, bem como neutralizou a discrepância negativa. O tratamento da MAA deve ser multiprofissionais e depende principalmente da conscientização do paciente quanto à interrupção do hábito deletério, a fim de restabelecer a oclusão, a estética e propiciar melhora na autoestima e consequentemente na qualidade de vida da criança. Os resultados obtidos através do tratamento recuperou a harmonia e o equilíbrio facial.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC026</Sigla>
		<Titulo>Prevalência de lesões de erosão e manchamento dental em nadadores de alta intensidade</Titulo>
		<Autores> Eickhoff R*, Stolf SC, Leite VBC, Fronza HP, Gondo R, Padilha ACL</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>rafaeleickhoff@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>Apesar do senso comum de que atletas sejam saudáveis e com excelente qualidade de vida, o baixo nível de saúde bucal na categoria não é novidade. Nadadores que estão em contato com água da piscina por várias horas na semana possuem fatores de risco específicos para doenças buco-dentárias. O objetivo deste estudo foi realizar uma revisão da literatura e avaliar a prevalência de lesões de erosão e manchamento dental em nadadores de alta intensidade. Foram examinados 10 atletas que realizavam treinamento em água tratada com cloro e/ou ozônio, no mínimo 10 horas semanais e há no mínimo 2 anos. Os dados foram coletados através de questionários específicos e exames clínicos para avaliação da presença de erosão e manchamento dental. Todas as avaliações foram realizadas por um único operador. Entre os participantes, 20% apresentaram lesões de erosão e manchamento, 60% apenas lesões de erosão, 20% não apresentaram nenhuma patologia e nenhum apresentou apenas manchamento dental.</Resumo>
		<Conclusao>De acordo com a revisão da literatura e a coleta de dados, acredita-se que a prevalência de ambas as condições orais seja elevada, visto que nadadores estão constantemente expostos aos fatores de risco. Assim, torna-se fundamental contribuir para a criação de subsídios que embasem a discussão sobre a necessidade de monitoramento do pH da água da piscina e capacitar o cirurgião-dentista a fornecer o correto diagnóstico, tratamento e acompanhamento periódico destes pacientes. Além disso, é de suma relevância informar aos nadadores que desconhecem os efeitos nocivos da cloração da piscina na cavidade bucal.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC028</Sigla>
		<Titulo>Erosão dental associada à prática esportiva e conduta preventiva</Titulo>
		<Autores> Leite VBC*, Gondo R, Stolf SC, Eickhoff R, Fronza HP, Padilha ACL</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>vinibcl1@gmail.com</Email>
		<Resumo>Erosão dental ou biocorrosão consiste na perda irreversível de esmalte e/ou dentina promovida pela ação de ácidos, quelantes e/ou enzimas proteolíticas, sem a presença de bactérias. Os atletas apresentam particularidades específicas que os configuram como grupo de risco para a ocorrência desta condição. Dessa forma, o objetivo deste estudo foi a realização de uma revisão de literatura, para implementação de ações preventivas aos atletas que apresentam algum grau de erosão dental. Foram selecionados 85 artigos científicos, a partir da busca nas bases de dados eletrônicas da área odontológica: PubMed, SciELO, LILACS, Cochrane e Google Scholar, com os descritores "tooth erosion", "sports" e "athletes". A pesquisa foi limitada aos artigos publicados nas línguas portuguesa e inglesa, com abrangência temporal entre os anos de 1980 e julho de 2018. Baseado na literatura, foi desenvolvido um protocolo de orientações de caráter preventivo da doença, como: consumir, preferencialmente, comidas/bebidas ácidas juntamente com as refeições principais; evitar fazer bochechos com isotônicos ou energéticos e tomar água após a sua ingestão, entre outras.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que atletas de alta performance estão constantemente expostos a agentes erosivos. Além disso, características do esporte praticado e alterações fisiológicas podem contribuir para modular a exposição a estes agentes. Assim, a identificação de fatores de risco e orientações preventivas são essenciais para atenuar a progressão dos desgastes e promover saúde oral.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC029</Sigla>
		<Titulo>Longevidade das Restaurações Anteriores de Resina Composta: Revisão de Literatura</Titulo>
		<Autores> Fernandes CV*, Pereira RP, Stolf SC</Autores>
		<Universidade>Ccs - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>carolinavf_@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A reprodução das características naturais dos dentes afim de restabelecer forma, função e estética é uma das intenções dos materiais e protocolos restauradores. Embora a resina composta seja o material mais utilizado para a confecção de restaurações estéticas, diversos fatores podem interferir no sucesso e na durabilidade. O objetivo deste estudo foi verificar, por meio de uma revisão de literatura, os fatores e tipos de falhas que podem comprometer a longevidade das restaurações anteriores de resina composta. A coleta foi realizada na base PubMed, entre os anos 2004 e 2019, utilizando termos embasados nos Descritores em Ciências da Saúde tais como restauração dentária permanente, resinas compostas, estudos clínicos e longevidade. Foram utilizados como critérios de inclusão revisões de literatura, estudos laboratoriais e clínicos. Após a leitura integral de 50 artigos observou-se que as condições clínicas, habilidade do operador e características inerentes ao material selecionado podem afetar a longevidade das restaurações. Condições relacionadas ao paciente como higiene oral, dieta, uso de flúor e risco à cárie também determinam o sucesso ou fracasso do tratamento. Em relação aos tipos de falhas, os fatores mais encontrados nos estudos foram cárie secundária e fratura das restaurações.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que, melhores propriedades físicas e biológicas associadas aos sistemas adesivos atuais propiciam a utilização segura da resina composta em dentes anteriores ao demonstrarem, pelas evidências científicas, bom desempenho clínico a longo prazo.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC030</Sigla>
		<Titulo>Técnicas minimamente invasivas para clareamento de dentes não-vitais: relato de caso</Titulo>
		<Autores> Almeida CM*, Münchow EA, Laxe LAC, Carvalho PS, Costa BC, Pereira MN, Gonçalves PS, Mitterhofer WJS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE JUIZ DE FORA.</Universidade>
		<Email>clarissaalmeida1@gmail.com</Email>
		<Resumo>Este estudo, aprovado pelo CEP da UFJF (parecer 2.887.028), avaliou a associação de técnicas minimamente invasivas para potencializar o efeito clareador e a estabilidade de cor de um dente não-vital escurecido. O paciente H.B.M, 21 anos, procurou atendimento odontológico devido ao escurecimento do dente 21. Após avaliação clínica e radiográfica, observou-se escurecimento intenso (cor C1) do dente 21, com ausência de sintomatologia dolorosa e qualquer alteração radiográfica na região periapical. Foi proposta a associação de técnicas de clareamento do dente desvitalizado, envolvendo 3 sessões clínicas de clareamento em consultório com peróxido de hidrogênio 35%, clareamento caseiro supervisionado com peróxido de carbamida 22%, além de curativo de demora com perborato de sódio associado ao conceito Microssonics, o qual maximiza a remoção dos materiais restauradores e endodônticos da câmara pulpar com auxílio de microscopia óptica e ultrassom, potencializando a ação dos agentes clareadores. Os resultados demonstraram um efeito clareador excelente, atingindo-se a coloração B1. Após acompanhamento clínico de 1, 6 ,12 e 24 meses, observou-se estabilidade de cor e ausência de sinais e sintomas de reabsorção cervical externa.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a associação das técnicas minimamente invasivas testadas conferiu estabilidade de cor duradoura ao dente tratado, bem como ausência de reabsorção cervical externa, sendo um procedimento clínico seguro e eficaz.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC031</Sigla>
		<Titulo>Avaliação da Longevidade de Restaurações de Resina Composta em Dentes Anteriores com Diastema: Revisão de Literatura</Titulo>
		<Autores> Vidal AL*, Pereira RP, Gondo R</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Email>analuizavidal@yahoo.com.br</Email>
		<Resumo>A presença de diastemas na região anterior pode afetar a autoestima, pois alteram a harmonia do sorriso. Pacientes insatisfeitos devem receber correções estéticas adequadas e estarem cientes das opções de tratamento, participando da escolha. O objetivo desse estudo foi realizar uma revisão de literatura sobre restaurações de resina composta em dentes anteriores com diastema e sua longevidade. O método para levantamento de dados envolveu uma busca nas principais bases de dados eletrônicas de artigos publicados, na língua inglesa e Portuguesa, como PubMed e Google Scholar. As palavras-chave referentes ao escopo da pesquisa foram: Restauração dentária permanente, Resinas compostas e Diastema. Os critérios de inclusão foram: artigos publicados de 2008 à 2018, estudos in vitro, estudos clínicos e relatos de caso. Os critérios de exclusão foram: revisão de literatura e artigos publicados até 2007. Foram selecionados 24 artigos.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que as restaurações com compósitos são benéficas devido a suas inúmeras vantagens, como correção de forma, cor e posição através de uma abordagem minimamente invasiva. Estudos apontam que essas restaurações apresentam uma performance clínica satisfatória em relação à longevidade, não dependendo apenas das propriedades do material, mas também da técnica aplicada pelo cirurgião-dentista. As fraturas, lascas e insatisfação estética são as principais causas de falhas das restaurações anteriores.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC032</Sigla>
		<Titulo>Avaliação clínica da efetividade do clareamento dental antes da remoção do aparelho ortodôntico</Titulo>
		<Autores> Vespa BLA*, Frasoni CG, Rodrigues CA, Derceli JR</Autores>
		<Universidade>FUNDAÇÃO EDUCACIONAL DE BARRETOS.</Universidade>
		<Email>beatrizagvespa@gmail.com</Email>
		<Resumo>Este caso clínico foi realizado para avaliar a eficácia do clareamento dental durante o tratamento ortodôntico. Paciente, B.L.V, leucoderma, 20 anos, sem doença sistêmica, boa higienização bucal, sem manchas brancas ou escuras de esmalte, ausência de lesões cervicais não cariosas ou cariosas e com data prevista para remoção do aparelho em 60 dias, a queixa principal era em relação à cor dos dentes, a qual era mais acentuada no terço cervical. Após exame clínico foi realizada a tomada da cor inicial, onde constatou-se a cor B2, de acordo com a Escala Vitta. O tratamento clareador foi realizado após profilaxia e proteção dos tecidos moles com barreira gengival e afastadores. Foi realizada a técnica de clareamento dental de consultório, utilizando o agente clareador Opalescence Boost 40% (Ultradent). Foram realizadas 3 sessões, com o intervalo de 7 dias. O gel clareador foi aplicado nas arcadas dentárias superior e inferior até o 1º molar, cada sessão com tempo de aplicação do gel de 20 minutos. Após as sessões de clareamento foi constatado, por meio da Escala Vitta, que a cor inicial B2 foi alterada para B1.</Resumo>
		<Conclusao>Após 7 dias do término do tratamento clareador, o aparelho ortodôntico foi removido e observou-se uniformidade de cor em todos os dentes, sem manchas brancas ou escuras. A utilização da técnica de clareamento dental de consultório durante o tratamento ortodôntico foi realizado com sucesso, agilizando a finalização do caso, com obtenção de maior estética.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC033</Sigla>
		<Titulo>Uso da Toxina botulínica tipo - A associada a Placa Miorrelaxante para o tratamento de apertamento Dental/bruxismo: relato de caso clínico</Titulo>
		<Autores> Souza LS*, Lugato VPM, Ferreira FTR, Dornellas AP, Figueiredo KP, Pompei-Filho H, Pompei VTM</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE IGUAÇU.</Universidade>
		<Email>Lsisouza@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O apertamento dental/bruxismo é uma parafunção de grande incidência, de origem multifatorial, cuja característica é o contato não funcional dos dentes, e é considerado um dos principais fatores predisponentes às Disfunções Temporomandibulares (DTM) que surgem quando ocorre alguma alteração no funcionamento do sistema estomatognático. Nesse contexto, o objetivo desse estudo foi apresentar através de um relato de caso clínico, o tratamento proposto associando a Toxina botulínica tipo - A com a Placa Miorrelaxante, para uma paciente, 22 anos de idade diagnosticada com DTM através de exame clínico detalhado e do questionário Diagnostic Criteria for Temporomandibular Disorders (RDC/TMD). Iniciou-se o tratamento com o uso da Placa Miorrelaxante, mas durante a palpação na consulta subsequente, observou-se que a paciente apresentava pontos gatilhos nos músculos masseter e temporal. Devido a essa condição, a Toxina Botulínica Tipo - A foi sugerida. Após a utilização das duas práticas terapêuticas, paciente retornou após 20 dias para reavaliação e já não relatava nenhum tipo de dor ou desconforto.</Resumo>
		<Conclusao>Concluímos dessa forma, que as intervenções propostas parecem ter minimizado a dor miofascial provocada pelos músculos mastigatórios oriundas da parafunção, uma vez que ajudou na remoção do fator causal, no caso o bruxismo, promovendo dessa forma melhora na qualidade de vida da paciente.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC034</Sigla>
		<Titulo>Efeito do autocuidado, da acupuntura e da terapia manual do tratamento de paciente com dor miofacial: relato de caso</Titulo>
		<Autores> Servera MSD*, Brasil DW, Oliveira DS, Silva HCG, Said LDB, Lima AC, Costa LC, Souza FN</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO JOSÉ.</Universidade>
		<Email>moniqueduque1987@gmail.com</Email>
		<Resumo>A Disfunção Temporomandibular (DTM) é uma patologia que se manifesta clinicamente de diversas formas, envolvendo a musculatura mastigatória e as articulações temporomandibulares. O objetivo do trabalho foi relatar o efeito do autocuidado, da acupuntura e terapia manual no tratamento de paciente com diagnóstico de dor miofascial atendida no período entre março de 2018 a outubro de 2018 na Liga Acadêmica de Dor Orofacial e DTM das Faculdades São José, RJ que envolve alunos dos cursos de Fisioterapia e Odontologia. A paciente foi diagnosticada com o auxílio do Research Diagnostic Criteria for Tamporomandibular disorders(RDC-TMD). Foi traçado um plano de tratamento com atendimento semanal envolvendo acupuntura, liberação miofascial, alongamento, pompage, além de orientações que caracterizam um protocolo de autocuidado. Foram quantificados na paciente a cada consulta, os níveis do quadro álgico segundo a Escala Visual Analógica (EVA), os pontos gatilhos encontrados e a evolução da abertura de boca em milímetros. Os dados foram tabulados, submetidos à análise estatística pelo software Bioestat 5.0 pelo teste ANOVA para amostras pareadas seguido do Tukey e demonstrados em forma de gráficos. Os resultados revelam que as terapias utilizadas obtiveram efeito positivo no tratamento da dor miofascial assim como na abertura de boca com valores estatisticamente significantes (p&lt;0,0001).</Resumo>
		<Conclusao>Os dados demonstram a importância do acompanhamento multiprofissional do paciente com DTM.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC035</Sigla>
		<Titulo>Reabilitação oral de paciente com síndrome de Ellis-van Creveld: relato de caso</Titulo>
		<Autores> Feldmann A*, Göelzer AM, Martins H, Kapczinski MP, Gomes SC, Mengatto CM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Email>alexandrafeldmann@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A síndrome de Ellis-van Creveld ou displasia condroectodérmica, é um distúrbio genético relacionado à consanguinidade dos progenitores. Este trabalho tem por objetivo relatar o caso de um paciente com a Síndrome de Ellis-van Creveld, atendido na Faculdade de Odontologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul desde 2014, com queixa de dificuldades mastigatórias e estéticas. O paciente apresenta características extra e intraorais da síndrome, tais como a baixa estatura, alterações esqueléticas como o encurvamento dos joelhos e também hexadactilia nas mãos. Anomalias orofaciais foram observadas, como hipoplasias de esmalte, agenesias de dentes decíduos e permanentes anteriores, alterações de forma e estrutura dentária, má oclusão e freios múltiplos. Em contato com o médico, foi descartada a presença de distúrbios cardíacos congênitos, que também podem estar presentes nessa síndrome. Quando diagnosticado precocemente pode ser fator determinante de sobrevida, pois existe risco residual de morte no período neonatal e infância. O paciente é acompanhado pela equipe há 5 anos, e passou por uma sequência de procedimentos odontológicos para reabilitação oral, que envolveram frenectomias, orientação de higiene bucal e de dieta, aplicação de selante e flúor tópico, restaurações, e confecção de próteses removíveis.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que o olhar integral do cirurgião-dentista e a abordagem multiprofissional nos casos de manifestações sindrômicas são essenciais para o bem estar físico, psíquico e social do paciente</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC036</Sigla>
		<Titulo>Reabilitação oral protética em dentição decídua</Titulo>
		<Autores> Merlo CLS*, Barbosa APS, Carvalho RD, Guimarães JC, Ribeiro RA, Almilhatti HJ</Autores>
		<Universidade>Prótese Clínica - UNIVERSIDADE FEDERAL DO ESPÍRITO SANTO.</Universidade>
		<Email>CARLALSMERLO3@GMAIL.COM</Email>
		<Resumo>Embora os dentes decíduos permaneçam na cavidade oral por um relativo curto período de tempo, estes possuem um papel fundamental no crescimento e desenvolvimento da criança. A perda precoce dos dentes decíduos acarreta problemas funcionais, estéticos e ainda uma repercussão psicossocial com influências negativas do ponto de vista psicológico nas crianças, especialmente se for visível durante a fala e o riso. Diversos recursos protéticos podem ser empregados para a manutenção do desenvolvimento saudável do sistema estomatognático da criança até a erupção dos dentes permanentes. Objetivo desse trabalho é apresentar os principais dispositivos protéticos para reabilitações em dentição decídua priorizando a região anterior. Foi realizada revisão da literatura na base de dados PubMed, utilizando apenas artigos completos nos idiomas inglês, português e espanhol publicados nos últimos 70 anos com os descritores: mantenedor de espaço funcional, odontopediatria, prótese parcial fixa e dentição decídua. Os artigos mostraram que existem diversos aparelhos protéticos capazes de devolver função e estética que se aplicam conforme a individualidade de cada caso. Desde a utilização de próteses fixas à removíveis, convencionais ou adesivas e parciais ou totais.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que reabilitação oral na odontopediatria, quando aplicada em indicações precisas e idade adequada, não gera interferências ao crescimento maxilar e devolve a função do sistema estomatognático e a estética.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC037</Sigla>
		<Titulo>Influência da condição periodontal de dentes naturais utilizados como retentores de sobredentaduras: relato de caso clínico</Titulo>
		<Autores> Girundi ALG*, Venturato FT, Simões IDR, Perácio CR, Girundi FMS</Autores>
		<Universidade>Prótese e Periodontia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Email>ana_girundi@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Através de um relato de caso clínico foi descrito o insucesso de uma sobredentadura inferior retida por raízes dos dentes 33 e 43 por meio do sistema ERA. A análise clínica destes dentes mostrava baixa inserção óssea, porém sem presença de mobilidade ou doença periodontal. Após os procedimentos de confecção de prótese total, foi realizada a instalação da prótese inferior. A diminuição da coroa clínica dos dentes 33 e 43 no preparo dentário permitiu obtenção de uma proporção coroa-raiz satisfatória, compensando a redução da inserção óssea. Os condutos e término cervical da raiz em chanfro foram preparados e moldados para a confecção dos pinos metálicos intra-radiculares. O componente fêmea calcinável do retentor ERA foi acoplado à resina acrílica durante a confecção do pino e o vedamento marginal da raiz realizado com metal. Os pinos foram fundidos, cimentados e o componente macho do sistema ERA capturado com resina acrílica quimicamente ativada. Decorrido o período de proservação de 03 meses, foi detectada a mobilidade dos caninos, indicando que a inserção óssea não foi suficiente para reter a prótese e que a menor resiliência do sistema de encaixe ERA pode ter sobrecarregado as raízes. Após 6 meses de acompanhamento, verificou-se que não foi possível a manutenção dos elementos 33 e 43, sendo indicada a exodontia e substituição por implantes osteointegrados.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o sistema ERA, por apresentar baixa resiliência, pode não ser a melhor indicação para casos com baixa inserção óssea dos dentes retentores de sobredentaduras retidas por raízes.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC038</Sigla>
		<Titulo>Importância do cirurgião dentista no diagnóstico e auxílio no tratamento em lesões associadas ao papiloma vírus</Titulo>
		<Autores> Cipriano IS*, Santos MS, Andrade MV, Brum SC, Campello AF, Silva JXN, Fonseca SCL</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE IGUACU.</Universidade>
		<Email>ingridsilva28@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O Papilomavirus Humano (HPV) é um vírus de transmissão sexual mais comum no mundo, existindo mais de 100 subtipos de vírus, geralmente assintomática a infecção pode passar despercebida por muito tempo. Nos últimos anos o número de pessoas infectadas pelo HPV vem crescendo, sendo suas lesões mais comuns na região ano-genital, podendo apresentar também lesões na mucosa oral devido a prática sexual oral. As manifestações orais associadas ao HPV são: papiloma, verruga vulgar, condiloma culminado, hiperplasia epitelial focal, leucoplasias, liquen plano e carcinomas (destacando o carcinoma de células escamosas e carcinoma verrucoso). Algumas das lesões tem caráter neoplásico, podendo favorecer o aparecimento com o consumo de álcool e o uso do tabagismo. O diagnóstico das lesões é feito através do exame clinico comumente realizado pelo cirurgião dentista, biopsia e biologia molecular. Os tratamentos adotados a essas lesões tem como objetivo a cura clínica somente uma vez que não existe erradicação total do vírus, podendo acontecer recidiva ou não mas o vírus continua no hospedeiro.A prevenção do HPV é feita com a própria proteção durante o ato sexual e a vacina contra HPV. O objetivo do estudo é realizar revisão de literatura, mostrando a importância do Cirurgião Dentista na procura de manifestações orais e no auxílio do diagnóstico da doença e tratamento da doença.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que HPV é responsável por inúmeras doenças da cavidade oral, sendo, imprescindível que o cirurgião dentista tenha conhecimento das manifestações clínicas dessas doenças para diferenciá-las no exame</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC039</Sigla>
		<Titulo>Diagnóstico de Síndrome de Cowden através de lesões bucais- relato de caso</Titulo>
		<Autores> Santos CV*, Araki AT, Saleh MAK, Núñez SC, Armelin AML, Tomo S, Simonato LE, Navarro RS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE CRUZEIRO DO SUL.</Universidade>
		<Email>camila.vez@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A Síndrome de Cowden também conhecida como Síndrome de Múltiplos Hamartomas, é uma rara condição genética que predispõe o indivíduo para desenvolvimento de várias lesões benignas e/ou malignas, acometendo vários órgãos como pele, mucosa oral, tireóide, mamas, ovários e sistema nervoso central. Devido à grande variabilidade de manifestações, o diagnóstico é obtido pela tríade dermatológica clássica: tricolemomas faciais; fibromas orais e queratoses acrais benignas. A histopatologia varia de acordo com o tecido que originou a hiperplasia. Na boca podem surgir pápulas e nódulos afetando mucosa jugal, gengiva e língua; e em alguns casos palato profundo e arqueado. O objetivo desse relato é apresentar um caso clínico de diagnóstico da Síndrome de Cowden a partir de lesões bucais. Paciente, masculino, 62 anos, epiléptico e hipertenso controlado foi encaminhado para o serviço de Estomatologia do CEO de Fernandópolis-SP, com múltiplas pápulas na região do palato. No exame clínico extrabucal observou-se a presença de lesões verrucosas nos lábios e nariz e ao exame intrabucal em palato. O diagnóstico diferencial incluiu Doença de Darier e Síndrome de Cowden. Exames de endoscopia e colonoscopia revelaram polipose gastrointestinal. A análise anatomopatológica da lesão gástrica concluiu o diagnóstico de Síndrome de Cowden. O paciente foi encaminhado para acompanhamento médico gastrointestinal.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se constatar que o cirurgião-dentista deve se atentar ao exame bucal, que pode ser a chave para o diagnóstico de algumas doenças genéticas com manifestação bucal.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC040</Sigla>
		<Titulo>Aquaporinas tipo 1 e 5 em glândulas salivares: Revisão integrativa da literatura quanto a expressão em condições fisiológicas e patológicas</Titulo>
		<Autores> Coelho MR*, Lunkes L, Krueger GF, Sganzerla JT, Oliveira MC, Gassen HT, Hernández PAG, Miguens-Jr. SAQ</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE LUTERANA DO BRASIL.</Universidade>
		<Email>mabirabelo@gmail.com</Email>
		<Resumo>As aquaporinas (AQPs) são proteínas transmembranares e podem ser quantificadas pela sua expressão gênica nas glândulas salivares. Desta forma, o objetivo do estudo foi investigar na literatura a expressão das AQPs em condições fisiológicas e patológicas que envolvem as glândulas salivares. A estratégia de busca foi realizada na base de dados Pubmed/MEDLINE, através de descritores controlados (<i>Aquaporin, AQP1 Protein, Aquaporin 1, AQP5 Protein, Aquaporin 5 e Salivary Glands</i>), entre o período de 1999 a junho de 2018. Foram elegíveis os estudos com relato de variáveis de desfecho (expressão de aquaporinas do tipo 1 e/ou 5 e condição fisiológica e/ou patológica estudada) e coletadas as variáveis bibliométricas, clínicas (tipo de glândula salivar, localização das AQPs), métodos de análise e desfecho. Dos oito estudos incluídos, foi verificado que as AQPs do tipo 1 caracterizam-se pela localização nas células ductais, enquanto as AQPs do tipo 5 nas células acinares. As AQPs são investigadas na síndrome de Sjögren, diabetes e, principalmente, nas sequelas da radioterapia. Os estudos das condições fisiológicas mostram que estas proteínas desempenham um papel importante na secreção de saliva e quando a expressão, localização e/ou tráfico destas AQPs apresentam-se alterados, há relação clínica com a presença de xerostomia por múltiplas etiologias.</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, os dados apresentados demonstram a importância do desenvolvimento de estudos que investiguem o mecanismo de ação das AQPs, assim como sua expressão em situações clínicas como a hipossalivação radio-induzida.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC041</Sigla>
		<Titulo>Efeitos residuais tardios da radioterapia na região de cabeça e pescoço durante a infância e o acompanhamento odontológico: relato de caso</Titulo>
		<Autores> Lino YA*, Nantes FP, Herrera DR, Corvalan, FH</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL - FACULDADE DE ODONTOLOGIA.</Universidade>
		<Email>yasminlino1@gmail.com</Email>
		<Resumo>A radioterapia é frequentemente utilizada no combate do câncer de cabeça e pescoço. A radioterapia se resume na aplicação de raios ionizantes que destroem as células tumorais, porém, também interfere no DNA de células saudáveis locais e vizinhas ao alvo. Estes tecidos pode sofrer efeitos colaterais indesejados de forma imediata ou tardia, dependendo da dose e distribuição da irradiação, fase de desenvolvimento ósseo e dentário, capacidade de recuperação tecidual e do mecanismo de compensação. Assim, o objetivo deste trabalho é relatar os parefeitos residuais tardios da radioterapia afim de demonstrar alternativas e desafios da restauração e manutenção da saúde oral. Paciente do sexo masculino, atualmente com 23 anos, foi submetido a radiações para erradicação de tumor de nasofaringe com comprometimento ganglionar cervical bilateral aos seis anos de idade. O paciente acudiu para atendimento na Clínica de Atendimento para Pacientes com Necessidades Especiais da Faculdade de Odontologia da Universidade Federal de Mato Grosso do Sul (Faodo-UFMS). Ao exame clinico e radiográfico foram observadasas seguintes alterações: disfonia, alteração de proporção facial, trismo, microdontia, lesões cariosas, maloclusão. O planejamento incluiu tratamento restaurador, cirúrgico, endodôntico e de DTM.</Resumo>
		<Conclusao>Afecções bucais são esperadas para pacientes radioterapizados, cabendo ao profissional de Odontologia orientar e intervir para proporcionar mais qualidade de vida a estas pessoas.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC042</Sigla>
		<Titulo>Abordagem Odontológica da Dor Orofacial em pacientes com Câncer de Cabeça e Pescoço</Titulo>
		<Autores> Silva-Junior PGB*, Mikulas KA, Brito RA, Pedras RBN, Noronha VRAS, Corrêa L, Arantes DCB</Autores>
		<Universidade>CENTRO UNIVERSITÁRIO NEWTON PAIVA.</Universidade>
		<Email>pierrebrazz1@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A dor orofacial (DOF) é uma sensação indesejável frequentemente associada ao câncer de cabeça e pescoço (CCP) e seu tratamento. A DOF afeta negativamente a qualidade de vida de pacientes oncológicos. A abordagem do diagnóstico e tratamento da DOF pode diferir se o paciente visitar um dentista ou um médico. O objetivo deste estudo foi apresentar uma série de casos de CCP com DOF gerenciados por uma equipe de cirurgiões-dentistas e discutir seu papel no manejo da DOF. Foram recrutados 22 pacientes adultos com DOF e diagnóstico prévio de CCP encaminhados a uma clínica acadêmica de 2015 a 2017. Entrevista foi realizada para obtenção de dados demográficos, de características do CCP e do tratamento oncológico ofertado. Além disso, realizou-se exame oral e maxilo facial com intuito de descobrir a origem DOF para planejamento de tratamento odontológico. Os pacientes com DOF foram acompanhados antes, durante e depois do tratamento. Este estudo foi aprovado pelo Comitê de Ética e Pesquisa Institucional (protocolo número 904.529). A dor nociceptiva foi mais frequente que a dor mista e neuropática, porém 54,4% dos casos apresentaram um componente neurológico. Todos os tipos de dor foram gerenciados pelo dentista através da remoção da causa da dor, tratamento local e sistêmico apropriado. A intensidade da dor foi reduzida em 86,3% dos pacientes, e 45,4% deles relataram ausência de dor ao final do tratamento.</Resumo>
		<Conclusao>A avaliação do cirurgião-dentista desempenha um papel distinto e crucial no diagnóstico e manejo da DOF em pacientes com CCP durante todo o tratamento oncológico.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC043</Sigla>
		<Titulo>Dens in dente em incisivo lateral inferior: nível de evidência das publicações sobre o tema e relato de caso</Titulo>
		<Autores> Luiz L*, Borba BS, Souza FN, Leite PVV</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO JOSÉ.</Universidade>
		<Email>louhanluiz@gmail.com</Email>
		<Resumo>O presente trabalho objetiva avaliar o nível de evidência das publicações sobre dens in dente e relata um caso atendido na Faculdade de Odontologia das Faculdades São José-RJ. Foram realizadas buscas por artigos nos sites Bireme e Pubmed com o termo "dens in dente and prevalencia" no período de março e abril de 2019 e encontrados 56 e 52 artigos respectivamente. Selecionados os artigos publicados no período de 2008 a 2019, disponíveis gratuitamente e nos idiomas inglês e português, dos quais foram encontrados 15 publicações após a leitura 2 artigos foram eliminados. Os dados foram tabulados considerando: Autor/Ano, Revista, Qualis, Tipo de estudo, Exame complementar, Plano de tratamento, Proservação, Prevalência. Dos artigos avaliados 5 (38,5%) o ano com mais publicações foi 2013, 6(46%) artigos em revistas B2 na Odontologia, 3(23%) em B1. Estudos retrospectivos 5(38,5%), 3(23%), transversais, 2(15,4%) relato de caso e 2(15,4%) revisões sistemáticas. O exame complementar mais citado (7 citações, 53,8%) foi a Radiografia Panorâmica, 1 artigo citou a Micro CT, nove dos artigos não citam o plano de tratamento e 10 não citam a proservação. Foi observada baixa prevalência maior frequência em incisivos superiores. Paciente de 8 anos, gênero feminino, com histórico de trauma. Após exame clínico e radiográfico houve o diagnóstico de dens in dente do tipo II em incisivo lateral inferior unilateral.</Resumo>
		<Conclusao>Os dados sugerem ser possível acesso gratuito a conteúdo de nível de evidência satisfatório sobre o tema favorecendo o diagnóstico precoce que evita um tratamento mais invasivo.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC044</Sigla>
		<Titulo>Manifestação oral de sífilis primária:  Relato de caso</Titulo>
		<Autores> Gehrke A*, Freitas VJ, Barreto LFC, Trentin MS, Linden MSS, Carli JP, Colussi PRG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE PASSO FUNDO.</Universidade>
		<Email>amanda.gehrke@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A sífilis é uma doença infecto-contagiosa que está em grande evidência mundialmente em decorrência do surgimento de novos casos. Sua transmissão ocorre por via sexual, hematogênica ou pelo contato direto com a mucosa, cujo agente etiológico é o Treponema pallidum. O entendimento clínico da doença é de grande importância para o cirurgião-dentista pois a mucosa bucal é uma importante área sinalizadora que conduz ao diagnóstico e tratamento da sífilis. A finalidade deste trabalho é relatar o caso de uma paciente com manifestações clínicas orais de sífilis que foram primariamente interpretadas como lesão traumática. A paciente procurou atendimento odontológico apresentando lesão ulcerada sugestiva de trauma na região interna do lábio superior. Foi realizado tratamento conservador com corticoide via oral seguido de prescrição de corticoide tópico, entretanto, a lesão não regrediu, frente a isso suspeitou-se de cancro sifilítico. Foi solicidado exame de VDRL cujo resultado foi reagente. Diante disso foi dado início à conduta terapêutica com Benzetacil 1.200.000 U (300.000 U/mL) dose única e prescrito xilocaínca 5% para controle da dor. Foi realizado controle clínico semanal sendo observada a remissão completa da lesão. Após 30 dias do início do tratamento com Benzetacil, novo exame VDRL foi solicitado, confirmando a cura da doença.</Resumo>
		<Conclusao>A ocorrência de sífilis apresenta níveis preocupantes e constitui um desafio para todos os profissionais da área da saúde. A detecção precoce, a terapêutica adequada dos casos e a conscientização da população são os únicos meios viáveis para promover o declínio dessa doença.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC045</Sigla>
		<Titulo>Osteonecrose dos maxilares associado ao uso de bisfosfonatos</Titulo>
		<Autores> Drago ES*</Autores>
		<Universidade>ESCOLA SUPERIOR SÃO FRANCISCO DE ASSIS.</Universidade>
		<Email>evenedrago@hotmail.com</Email>
		<Resumo>Os bisfosfonatos são fármacos utilizados no tratamento de várias doenças ósseas, como a osteoporose, neoplasias malignas com metástase óssea, hipercalcemia maligna, doença de Paget e mieloma múltiplo. Uma das complicações do uso destes fármacos é a Osteonecrose dos maxilares associada aos bisfosfonatos (ONMAB). Com o propósito de estudar os aspectos clínicos da ONMAB, foi realizada uma revisão de literatura, para elucidar as características clínicas e formas de tratamento da osteonecrose associada ao uso de bisfosfonatos e o papel do cirurgião-dentista na prevenção e controle desta afecção. A ONMAB pode ser de origem espontânea ou induzida, podendo apresentar-se assintomática. Os sinais e sintomas incluem dor, mobilidade dentária, edema de mucosa, eritema, ulceração ou também, se estiver localizada em maxila, sinusite crônica. O conhecimento desta patologia por parte do cirurgião-dentista é de enorme importância, pois os procedimentos odontológicos invasivos ao osso estão entre os fatores etiológicos da ONMAB. Na prevenção, a atuação do cirurgião-dentista na equipe devem ser preconizadas antes e durante toda a terapia com bisfosfonatos, no intuito de evitar esta complicação de difícil tratamento.</Resumo>
		<Conclusao>O cirurgião-dentista tem, portanto, grande importância perante esta doença, seja na prestação de esclarecimento aos pacientes, na terapêutica odontológica adequada ou no encaminhamento a outras áreas da saúde. Sendo capaz de promover um melhor prognóstico e aumento da qualidade de vida.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC046</Sigla>
		<Titulo>Efeitos da fumac&#807;a do narguile&#769; em traqueia de camundongo Swiss em 60 e 90 dias</Titulo>
		<Autores> Souza M*, Souza LS, Demarchi C, Galli FL, Flausino CS, Modolo F, Pilati SFM</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DO VALE DO ITAJAÍ.</Universidade>
		<Email>morganadesouza.ms@gmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi identificar alterações em traqueia provenientes da exposição à fumaça de narguilé em camundongo Swiss. Foram selecionados 3 grupos de camundongos fêmeas com 10 animais cada alojadas em gaiolas sob um ciclo de luz-escuro de 12h: controle, 60 e 90 dias, sendo realizada exposição diária dos animais por 30min à fumaça do narguilé com substâncias derivadas da queima da essência de maçã. A concentração da fumaça de narguilé se deu por equivalente ao sopro humano, sendo utilizado 17ml/s intercalado com 29s de ar puro. Ao fim do período de teste os animais foram eutanasiados com sobre dose anestésica e as traqueias retiradas e submetidas à técnica histológica e coloração hematoxilina e eosina. O grupo controle apresentou tecido conjuntivo, epitélio pseudo-estratificado ciliado e cartilagem dentro da normalidade. No grupo de 30 dias observou-se diminuição do espessamento do epitélio, leve diminuição de cílios e um início de metaplasia tecidual. Já o grupo de 90 dias mostraram deposição de fibras colágenas em decorrência do processo inflamatório, além da alteração do epitélio pavimentoso estratificado, sugerindo início de metaplasia. Utilizou-se teste Kruskal-Wallis para comparação de quantidade de infiltrado inflamatório entre os grupos com p=0,122 sem diferença estatisticamente significante provavelmente devido a deposição de colágeno e diminuição da resposta inflamatória no tempo decorrido.</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, conclui-se que a fumaça do narguilé estimula alterações tanto epiteliais quanto inflamatórias na traqueia de camundongos Swiss.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC047</Sigla>
		<Titulo>Tumor Glômico em Cavidade Oral: Revisão da Literatura</Titulo>
		<Autores> Kirschnick LB*, Schuch LF, Vasconcelos ACU</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS.</Universidade>
		<Email>laurakirschnick@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo do presente trabalho é analisar as características clínicas e demográficas do Tumor Glômico (TG) localizado em cavidade oral, por meio de uma revisão da literatura. A busca foi realizada em abril de 2019 utilizando as palavras-chave: "Glomus Tumor" e "Oral Lesion" (e seus respectivos descritores). PubMed (National Library of Medicine), Web of Science (Thomson Reuters) e Scopus (Elsevier) foram as bases eletrônicas utilizadas. Os dados extraídos foram: autor e ano da publicação, país, sexo, idade, localização, apresentação clínica e tratamento dos casos de TG. Dezenove estudos, publicados entre 1965 e 2018, em dez países distintos - compreendendo a vinte casos clínicos, foram selecionados. Destes, o sexo feminino foi o mais acometido: 12 indivíduos (60%) e a faixa etária média de 50,2 anos (a17 - 85 anos). Quanto à localização:, 5 casos em lábio superior (27,7%), 4 em língua (22,2%), 2 em lábio inferior (11,1%), 2 no palato (11,1%), 2 na mucosa jugal (11,1%), 1 em mandíbula (5,5%), 1 em gengiva (5,5%) e 1 no assoalho bucal (5,5%). Dois casos apresentaram-se como lesões múltiplas em mandíbula, lábio inferior, palato e mucosa oral. A apresentação clínica predominante foi de nódulo indolor (80%). Em todos os casos o tratamento de escolha foi a excisão cirúrgica.</Resumo>
		<Conclusao>Considerando a rara ocorrência em cavidade oral, relatos bem documentados são importantes para uma melhor compreensão desta neoplasia a qual deve ser considerada como hipótese diagnóstica para casos de aumento de volume assintomáticos em cavidade oral.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC048</Sigla>
		<Titulo>Diagnóstico em pacientes com Síndrome de Sjögren na odontologia</Titulo>
		<Autores> Santos MS*, Fernandes MA, Pimenta MS, Lima MVL, Almeida SLP, Freitas FCN, Brum SC, Uzeda MJ</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE IGUACU.</Universidade>
		<Email>mariahssantosodonto@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo foi apresentar métodos de diagnóstico para pacientes com Síndrome de SjögrenSS, doença sistêmica inflamatória crônica, de provável etiologia auto-imune, principais órgãos afetados são as glândulas salivares e lacrimais, acometidos pela infiltração linfoplasmocitária, que afetam o quadro clássico de xeroftalmia e xerostomia. Sua real prevalência é de difícil estabelecimento devido a dificuldade do diagnóstico por haver curso variável e de amplo aspecto de manifestações clínicas orais tornando o cirurgião-dentista é o primeiro profissional da saúde a identificar os sinais e sintomas. Deve-se pensar no exame físico e exames complementares, que auxiliam diagnóstico. A biópsia incisional de glândulas salivares menores é um método seguro, porém não definitivo isoladamente, para o diagnóstico. Possui também a sialometria em repouso ou estimulada que coleta saliva estimulada e auxilia a determinar a hipossalivação. A sialografia, um diagnóstico por imagem da anatomia dos ductos salivares. Foram realizadas buscas em bases de dados bibliográficas - Medline, Web of Science, e LILACS. Foram selecionados artigos publicados entre 2015 a 2019. Selecionados artigos escritos em inglês, português ou espanhol. Optou-se pela busca por termos livres, sem o uso de vocabulário controlado.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que o diagnóstico diferencial é importante ser realizado, já que o quadro clínico é amplo e pouco conclusivo, tendo em vista que não existe exame único conclusivo para a doença, esse paciente ser sempre avaliado por equipe multidisciplinar.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC049</Sigla>
		<Titulo>Fraturas patológicas em paciente com osteorradionecrose- relato de caso</Titulo>
		<Autores> Ruas VLP*, Araki AT, Saleh MAK, Baptista A, Armelin AML, Tomo S, Simonato LE, Navarro RS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE CRUZEIRO DO SUL.</Universidade>
		<Email>Vitorruas2@gmail.com</Email>
		<Resumo>A radioterapia para tratamento do câncer bucal pode causar diversas complicações como a osteorradionecrose (ORN). A mandíbula apresenta maior risco para ORN devido a densa estrutura óssea e limitado suprimento sanguíneo, resultando em áreas de destruição e sequestro ósseo, fragilidade e fratura. O objetivo desse relato é apresentar um caso clínico de ORN com múltiplas fraturas patológicas. Paciente, sexo masculino, 58 anos, leucoderma, soropositivo, cardiopata, presença de lesão óssea. Na anamnese relatou ter tratado câncer bucal com radioterapia há 15 anos. O exame físico intrabucal mostrou área de sequestro ósseo ao redor do dente 37 e dor intensa. Com exame radiográfico confirmou a suspeita de ORN e foi encaminhado para atendimento hospitalar. Após 1 ano retornou aumento da lesão, mobilidade dentária e dificuldade para se alimentar. Foram realizados diversos tratamentos paliativos na tentativa de manter os dentes, mas a exposição óssea foi ampliando e os dentes foram perdidos. Atualmente, apresenta assimetria facial e exposição óssea envolvendo toda a extensão da mandíbula. O paciente continua em acompanhamento hospitalar, aguardando liberação para tratamento de prototipagem. A última radiografia panorâmica realizada mostrou fratura patológica bilateral em corpo de mandíbula e perda óssea significativa.</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, pode-se concluir que a ORN pode diminuir a qualidade de vida do paciente, sendo a melhor maneira de evitá-la é a prevenção por meio de adequação bucal do paciente antes do início do tratamento radioterápico.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC050</Sigla>
		<Titulo>Hiperpigmentação Oral Induzida por Medicamentos: Revisão da Literatura</Titulo>
		<Autores> Dias LGR*, Kirschnick LB, Maass JB, Calderipe CB, Ferreira LS, Vasconcelos ACU</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS.</Universidade>
		<Email>laura_gantes@hotmail.com</Email>
		<Resumo>O objetivo do presente trabalho é determinar o perfil de pacientes acometidos por hiperpigmentação oral relacionada ao uso de medicamentos, por meio de uma revisão da literatura. A busca foi realizada em abril de 2019 utilizando as palavras-chave: "Oral Cavity", "Medication" e "Hyperpigmentation" (e seus respectivos descritores). PubMed (National Library of Medicine), Web of Science (Thomson Reuters) e Scopus (Elsevier) foram as bases eletrônicas utilizadas. Os dados extraídos foram: autor e ano da publicação, país, sexo, idade, localização, droga e cor da lesão. Dezesseis estudos, publicados entre 1986 e 2018, em seis países distintos - compreendendo a vinte e oito casos clínicos, foram selecionados. Destes, o sexo feminino foi o mais acometido: 21 indivíduos (75%) e a faixa etária média de 44,9 anos (15 - 75 anos). A localização mais frequente foi o palato (75%). Quanto às drogas: 10 casos de Minociclina (35,7%), 6 de Imatinib (21,4%), 5 de Cloroquina (17,8%), 4 de Quinacrina (14,2%), 2 de Quinidina (7,1%) e 1 de Golimumab (3,5%) foram observados. A coloração predominante foi preta azulada (n=9/32,1%).</Resumo>
		<Conclusao>Considerando a rara ocorrência em cavidade oral, relatos bem documentados são importantes para uma melhor compreensão de hiperpigmentações em cavidade oral relacionada ao uso contínuo de medicamentos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC051</Sigla>
		<Titulo>Previsibilidade, sensibilidade e longevidade no tratamento odontológico ao paciente com Síndrome de Apert</Titulo>
		<Autores> Queiroga NP*, Spigolon R, Oliveira CS, Pedro ACC, Alves LAC, Andia-Merlin RY, Giovani EM</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE PAULISTA - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Email>nathalia.queiroga@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A síndrome de Apert é uma condição genética rara, autossômica dominante, caracterizada pela craniossinostose, hipoplasia do terço médio da face, sindactilia das mãos e pés, acrobraquicefalia, depressão dos ossos temporais, boca em forma de trapézio, ponte nasal achatada, hipertelorismo, proptose ocular e fissuras palpebrais obliquas baixas. Paciente sexo masculino, 13 anos, leucoderma, diagnóstico médico laboratorial de alterações do desenvolvimento aos 6 meses de gestação. Na anamnese a mãe relatou que ele permaneceu por 2 meses na incubadora, onde teve a retina de um olho queimada. Com 2 anos de idade bronco aspirou um grão de arroz, em consequência sofreu parada cardiorespiratória, submetendo-se a cirurgias de traqueostomia e colocação de sonda gastrointestinal, e em consequência teve paralisia cerebral. Realizou 2 cirurgias de craniostenose - aos 3 e 6 meses de vida. Ao exame físico, observamos acrobraquicefalia, sindactilia dos dedos das mãos e dos és, hipoplasia da face, hipertelorismo, a presença de pregas epicânticas e fissuras palpebrais, nariz em sela, boca trapezoidal, e inserção baixo dos ouvidos externos. Dentre as manifestações bucais podemos incluir o palato em forma de V invertido, maloclusão tipo classe III, tumefações ao longo do palato duro e pseudofenda palatina.</Resumo>
		<Conclusao>As alterações sistêmicas e bucais afetam a vida dos indivíduos portadores da síndrome, o que faz com que o tratamento desses pacientes envolva uma equipe multidisciplinar. Todo e qualquer procedimento deve ser estudado e programado de forma individualizada.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC052</Sigla>
		<Titulo>Avaliação da condição periodontal em mulheres pré e pós-menopausa</Titulo>
		<Autores> Araujo KG*, Mangelli FT, Torres SR, Leao ATT</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>kananda_galdino@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A periodontite é uma doença crônica infecto-inflamatória multifatorial frequente na população brasileira. A periodontite crônica pode ser desencadeada por um processo inflamatório exacerbado devido à queda do estrogênio. Uma associação tem sido mostrada entre mulheres na menopausa com a doença periodontal, mas não fica clara a influência da idade nessa associação. O objetivo deste estudo foi comparar a condição periodontal entre mulheres com o ciclo menstrual regular e na menopausa. Os dados sociodemográficos, da história médica, e os relacionados ao estado hormonal foram obtidos através de um questionário. O periograma completo foi avaliado no ambulatório do HUCFF - Cidade Universitária , RJ, durante a visita médica, utilizando instrumental periodontal. Na sondagem observou-se o nível clínico de inserção (NCI). A periodontite foi considerada quando havia perda de inserção &#8805;4 mm. Foram avaliadas a média de NCI e a frequência de periodontite entre as mulheres estudadas. Foram avaliadas 4 mulheres na pré-menopausa e 4 mulheres na menopausa, com idade entre 49 e 52 anos. O tempo de menopausa variou entre 1 e 10 anos. A média da percentagem da perda de inserção das mulheres no grupo na pré-menopausa foi em média de 13% e no grupo em menopausa 35%.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que todas as mulheres em menopausa apresentavam doença periodontal, enquanto nenhuma mulher em ciclo menstrual regular apresentava a doença. Estes dados sugerem que o fator hormonal pode influenciar na manifestação da doença periodontal e que mulheres na menopausa devem ser submetidas à avaliação periodontal.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC053</Sigla>
		<Titulo>Avaliação de risco e grau de cooperação de pacientes em terapia periodontal de suporte: estudo preliminar</Titulo>
		<Autores> Barros VVC*, Lima AJR, Pereira AFV, Vieira RC, Cavalcante AHM, Pereira ALA</Autores>
		<Universidade>Odontologia Ii - UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Email>vitorvcbarros@gmail.com</Email>
		<Resumo>As doenças periodontais são infecções provocadas por micro-organismos que colonizam a superfície dentária supra ou subgengivalmente. O tratamento não cirúrgico tem como objetivo o restabelecimento saúde periodontal e para evitar a recidiva da doença há necessidade de rechamadas para manutenção. O objetivo deste estudo foi avaliar o risco e o grau de cooperação dos pacientes em terapia periodontal de suporte. Inicialmente, oito pacientes oriundos da clínica Periodontia, Curso de Odontologia da UFMA, foram reavaliados quanto às condições periodontais três meses após tratamento periodontal não cirúrgico por meio dos parâmetros: índice de placa, índice de sangramento gengival, profundidade de sondagem, recessão gengival, nível de inserção clínica, mobilidade dentária, envolvimento de furca e perda dentária. Foi avaliado o risco do paciente para progressão da doença periodontal pelo Diagrama Funcional de Risco. Foi aplicado o índice OHIP-14 (Oral Health Impact Profile) para avaliar o impacto (fraco, médio e forte) na rotina e qualidade de vida dos pacientes. Os dados foram avaliados por meio da análise descritiva. A amostra foi, em sua maioria, na faixa etária de 21 a 59 anos (87,5 %), do sexo feminino (87,5%) e solteiros (50%). Gengivite associada ao biofilme foi o diagnóstico mais encontrado (50%). Dois pacientes como baixo risco, quatro como moderado risco e dois como alto risco.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que todos os participantes foram cooperativos dentro do prazo estabelecido e que, em sua maioria, eram pacientes de baixo risco para progressão da doença periodontal.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC054</Sigla>
		<Titulo>Desafios da promoção de saúde bucal na terceira idade: uma reflexão</Titulo>
		<Autores> Arruda ND*, Bettega PVC, Moraes GF, Ramires MA, Moraes SH, Rigo-Junior D, Dalledone M, Portugal MEG</Autores>
		<Universidade>FACULDADE HERRERO.</Universidade>
		<Email>nathylarrudaa@gmail.com</Email>
		<Resumo>A saúde bucal na terceira idade constitui um grande desafio para o profissional da odontologia. Frequentemente, são relatados casos de negligência da parte do paciente em relação ao seu autocuidado. Esta revisão de literatura visa levantar a problemática do tema, revendo conceitos e descrições já apresentadas na literatura, no intuito de promover uma discussão sobre o tema que gere conscientização e estimule a proposição de novas abordagens resolutivas. Os dados mostram que os cuidados com a saúde bucal na terceira idade são inadequados, mas a falta de informação oferecida ao paciente é fator determinante para a as condições bucais apresentadas. Em função das comorbidades em função da idade e da polifarmácia, tais pacientes precisam de anamnese detalhada sobre sua saúde geral, bem como conhecimento científico por parte do cirurgião dentista para correlacionar as medicações e as consequências na cavidade bucal sejam prontamente identificadas e detalhadamente informadas ao paciente. As práticas de instrução de higiene bucal, devem fazer parte da rotina de todos os atendimentos como parte prioritária.</Resumo>
		<Conclusao>Uma vez que a memória, audição, visão e entendimento podem estar comprometidos em função da idade, a repetição da informação e orientação pode fazer diferença no tratamento, conscientizando o paciente sobre suas ações na saúde bucal e geral, ao mesmo tempo reforça o papel do cirurgião dentista como estimulador e promotor da saúde em seus diversos níveis de atenção, contribuindo para qualidade e expectativa de vida dessa população em crescimento no Brasil.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC055</Sigla>
		<Titulo>Dessensibilização ao tratamento odontológico para paciente autista nível 3 após experiência traumática: relato de caso</Titulo>
		<Autores> Daher AH*, Moreira FCL, Dias AD, Pinto ALR, Camilo NG, Martorell LB</Autores>
		<Universidade>Curso de Odontologia - ASSOCIAÇÃO EDUCATIVA EVANGÉLICA.</Universidade>
		<Email>andressa841@gmai.com</Email>
		<Resumo>O Transtorno do Espectro do Autismo abrange um conjunto de transtornos de desenvolvimento com causas biológicas e características concentradas em dois domínios: dificuldade na comunicação e interação (déficits na reciprocidade social, emocional e dificuldade de iniciar e manter relacionamentos, e usar comunicação não-verbal); e comportamentos esteriotipados e repetitivos (interesses restritos, aliados a hiper e/ou hipossensibilidade sensorial). Objetivou-se relatar caso de paciente do sexo masculino, 8 anos, com Transtorno do Espectro do Autismo, nível 3, ou autismo severo/CID F84.0. Em anamese mãe relatou que o filho havia passado por experiência traumática (contenção física) relacionada a tratamento odontológico em consultório. O paciente apresentava necessidades odontológicas acumuladas. Indicou-se tratamento cirúrgico-restaurador sob anestesia geral. Logo após, propôs-se a dessensibilização em relação às experiências anteriores, para oportunizar acompanhamento regular, e promover uma boa saúde oral e proservação do caso. Para esta etapa utilizou-se a estratégia pedagógica TEACCH, com um roteiro Pedagógico Visual disponibilizado para a mãe realizar treinamento prévio à visita ao consultório, fortalecendo a previsibilidade. Entre a 1ª e 3ª sessão, o paciente que se recusava a entrar na antessala do consultório, passou a permitir a realização de profilaxia, com foco acionado.</Resumo>
		<Conclusao>A dessensibilização com estratégia pedagógica apresentou-se como recurso eficiente para a superação do trauma odontológico neste caso.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC056</Sigla>
		<Titulo>Efeitos da obesidade na saúde bucal</Titulo>
		<Autores> Lima MVL*, Silva A, Almeida SLP, Oliveira EM, Santos MS, Resende RFB, Feliciano JAA, Andrade MV</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE IGUACU.</Universidade>
		<Email>monicavetsch@gmail.com</Email>
		<Resumo>A obesidade é um problema de Saúde Pública em todo mundo, sendo uma doença crônica induzida por alterações nos fatores metabólicos e inflamatórios que é caracterizada por acúmulo anormal ou excessivo de gordura sob a forma de tecido adiposo. O cirurgião-dentista tem importante papel na conscientização do paciente obeso quanto a sua saúde bucal e consequentemente, seu bem estar e qualidade de vida. A dieta pouco saudável e o sedentarismo são fatores de risco para as principais doenças não transmissíveis, como as doenças cardiovasculares, câncer, diabetes e problemas bucais. A obesidade predispõe doenças bucais como periodontite, erosão dentária relacionada ao refluxo gastroesofágico, lesões de cárie e xerostomia. O cirurgião-dentista deve obter um histórico de saúde completo dos pacientes, examinar problemas que indiquem as causas de obesidade, avaliar o estado de saúde bucal, propor um tratamento baseado no diagnostico, além do cuidado no atendimento deste paciente no que se refere a questão de acessibilidade. Foram realizadas buscas em bases de dados bibliográficas-Pubmed, Web of Science e Lilacs.</Resumo>
		<Conclusao>Diante do exposto, através da revisão de literatura é relevante que o Cirurgião Dentista tenha preparo técnico no atendimento ao paciente com obesidade, devido às suas particularidades como: as condições bucais, o posicionamento na cadeira odontológica, comorbidades associadas e alterações dos sinais vitais que podem levar a diminuição da capacidade de ventilação.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC057</Sigla>
		<Titulo>Manifestações dolorosas em crianças com doença falciforme</Titulo>
		<Autores> Veras GAR*, Melo AMS, Oliveira JCS, Lira SS, Luna ACA, Lopes CMI, Menezes VA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Email>gabi.aguiiar@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A doença falciforme é uma das hemoglobinopatias hereditárias mais comuns, caracterizando-se por muitas complicações, incluindo anemia, infecções graves, episódios hemolíticos e vaso-oclusivos, dores recorrentes e lesão crônica de órgãos. Neste contexto, o objetivo deste trabalho foi analisar os fatores etiológicos e as principais manifestações dolorosas da doença falciforme em crianças. Foi realizada uma revisão integrativa nas bases de dados MEDLINE, LILACS e SciELO, de artigos publicados entre 2007 a 2018, nos idiomas inglês, português e espanhol, utilizando os descritores "doença falciforme", "criança", "dor", combinados pelo operador booleano AND. Foram encontrados 287 artigos, dos quais 12 foram incluídos na revisão. Os resultados apontam que as crises dolorosas podem ocorrem em qualquer período da infância, sendo a média de idade de 3 a 8 anos. As áreas do corpo mais acometidas pela dor são as mãos e os pés, podendo afetar também tórax, dorso, abdome, pernas e braços. O desencadeamento das crises álgicas ocorre espontaneamente ou por alguma condição, como trauma, esforço físico, desidratação e exposição ao frio extremo, que exponha o portador a baixa tensão de oxigênio. Não houve evidências de que o sexo influencie no surgimento dos eventos clínicos da doença.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a doença falciforme compromete várias partes do corpo, as crises dolorosas são decorrentes de vários fatores e podem ocorrer em qualquer fase do desenvolvimento infantil. O diagnóstico e o acompanhamento precoce da doença contribuem para melhorar a qualidade de vida dos pacientes.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC058</Sigla>
		<Titulo>Fatores que dificultam e aqueles que potencializam a ocorrência do pré-natal  odontológico</Titulo>
		<Autores> Basei AF*, Bavaresco CS, Basei EL, Lund RG, Busato ALS, Moura FRR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE LUTERANA DO BRASIL.</Universidade>
		<Email>nandabaseisartori@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A gestação representa um momento ideal para a introdução de medidas de promoção de saúde e prevenção de doenças. O presente trabalho tem como objetivo realizar uma revisão integrativa verificando os possíveis fatores que potencializam e limitam o acesso de gestantes aos serviços de saúde. Para esta revisão integrativa foi feito uma pesquisa com palavras-chaves selecionadas nas bases de dados PubMed e Scielo, analisando os artigos publicados nos últimos cinco anos. Foram encontrados 444 artigos, após a leitura de todos os títulos, exclusão dos artigos duplicados e leitura de resumos foram excluídos 433, totalizando 11 estudos para a leitura na íntegra, 9 artigos foram incluídos no presente estudo.</Resumo>
		<Conclusao>Após a análise dos trabalhos, conclui-se que fatores educacionais e colaboração entre os profissionais podem ser fatores potencializadores para o acesso das gestantes à consulta odontológica e, crenças negativas sobre o dentista, tabus culturais, além de falta de auto percepção de saúde bucal representam alguns fatores limitantes.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC059</Sigla>
		<Titulo>A invisibilidade da violência contra a mulher nos serviços odontológicos</Titulo>
		<Autores> Freire CH*, Vasconcellos RPC, Souza ACB, Tuñas ITC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Email>clarahf95@gmail.com</Email>
		<Resumo>O Brasil é o quinto país que mais mata mulheres no mundo. A cada 7,2 segundos uma mulher sofre violência física, e a cada duas horas uma mulher é vítima de feminicídio. Apesar de existirem leis que protegem as mulheres e punem seus agressores, os números ainda não refletem o desejado amparo. O objetivo deste Trabalho de Conclusão de Curso (TCC) é, através de uma revisão de literatura, alertar sobre o quanto a violência contra a mulher tem sido despercebida nos serviços odontológicos. Também é objetivo sugerir uma reflexão sobre o papel do cirurgião dentista no atendimento às mulheres vítimas de violência, desde a identificação das lesões, notificação compulsória e orientação das pacientes, elaborando como produto final, um protocolo de atendimento a ser disponibilizado para os profissionais que atuam em universidades e em serviços odontológicos nas redes pública e particular. Foi realizado um levantamento bibliográfico nas bases de dados Scielo e PubMed com as palavras-chave "violência contra a mulher" e "violence against woman" respectivamente, no período de 2007 a 2018. Os critérios de inclusão foram artigos em língua portuguesa e inglesa, em sua versão completa e gratuita, diretamente relacionados ao tema. Trinta e dois artigos foram selecionados.</Resumo>
		<Conclusao>Os casos de violência contra a mulher são uma realidade nos serviços de saúde, sendo assim, é fundamental que os cirurgiões dentistas saibam como proceder e não fiquem restritos ao tratamento das sequelas. A criação do protocolo com o fluxo de atendimento e orientações básicas é viável e necessária.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC060</Sigla>
		<Titulo>A importância do pré-natal odontológico para a saúde bucal da gestante</Titulo>
		<Autores> Mosa SF*, Hayassy A, Almeida-Junior PA, Costa PMC</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO JOSÉ.</Universidade>
		<Email>sthefanyfirmiano@hotmail.com</Email>
		<Resumo>A inserção do profissional de saúde bucal no pré-natal multiprofissional garante uma melhor qualidade de vida para a gestante, preservando-a dos riscos trazidos por alterações próprias do período gestacional. O objetivo deste estudo foi discutir a relevância do pré-natal odontológico para a saúde bucal da gestante, reunindo argumentos que justifiquem a necessidade da efetivação de políticas públicas específicas para o tema. Foi realizada uma catalogação, em formulário avançado, nos seguintes bancos de dados: LILACS, MEDLINE, BBO - Odontologia e CVSP - Brasil, dos artigos publicados nos últimos 8 anos (2011 a 2018), utilizando os descritores: "saúde bucal" and "gestante" no campo título. O recorte temporal se justifica pela implementação do programa de atenção à gestante Rede Cegonha, que tem como finalidade prestar assistência integral à saúde da gestante e do bebê nos períodos pré-natal, perinatal e puerpério. Foram incluídos 36 artigos e 06 documentos do Ministério da Saúde, publicados na íntegra, em português ou inglês, dentro do recorte temporal delimitado. As referências encontradas revelaram que o período gestacional impõe aos profissionais da saúde a necessidade de uma abordagem diferenciada. No planejamento do tratamento odontológico é fundamental observar as especificidades de cada trimestre gestacional e a necessidade de trabalhar de forma integrada com a equipe de saúde.</Resumo>
		<Conclusao>Práticas de promoção de saúde bucal para as gestantes impactam também na saúde bucal dos bebês, resultando em uma melhor condição de saúde para ambos.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC061</Sigla>
		<Titulo>O cuidado em saúde bucal da população em situação de rua no Brasil: marcos históricos e perspectivas atuais</Titulo>
		<Autores> Paredes BB*, Hayassy A, Almeida-Junior PA, Oliveira JE, Costa PMC</Autores>
		<Universidade>Odontologia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO JOSÉ.</Universidade>
		<Email>brunabaroncelli@icloud.com</Email>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi levantar informações do debate contemporâneo sobre a saúde bucal da População em Situação de Rua - PSR, colocando-as em diálogo com questões políticas e sociais. Foi realizada uma catalogação em formulário avançado nos seguintes bancos de dados: MEDLINE, LILACS, Sec. Mun. de Saúde SP, COLECIONA SUS, Index Psicologia - Periódicos técnicos científicos, BDENF - Enfermagem; utilizando os seguintes descritores: saúde bucal (and) população em situação de rua (or) população de rua, incluindo todos os artigos com texto completo disponível, nos idiomas inglês e português, com o recorte temporal compreendido entre 2009, ano que data a Política Nacional para a População em Situação de Rua, instituída pelo Decreto Presidencial n° 7.053/2009, até 2018. Essa busca bibliográfica resultou na inclusão de 23 artigos e 07 documentos do Ministério da Saúde, tendo sido todos incluídos na revisão de literatura. O cuidado em saúde voltado a PSR iniciou através da igreja em 1970, numa perspectiva assistencial. Em 2009, o governo federal criou a política nacional para PSR. A implantação do consultório na rua e o plano operativo de 2013 foram estratégias para enfrentar a dificuldade de acesso aos serviços. Em 2015 foram promovidas campanhas para discutir a saúde como direito humano e cidadania.</Resumo>
		<Conclusao>Viver na rua expõe as pessoas a riscos que as levam a invisibilidade social. O profissional de saúde é primordial no acolhimento da PSR, que deve ser feito sem preconceito, favorecendo que as pessoas se sintam confortáveis e possibilitando um plano terapêutico de cuidado à saúde.</Conclusao>
		<Apoio/>
	</Resumo>
</Resumos>
